<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Bohumír Zámečník]]></title>
  <link href="http://zamecnik.me/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zamecnik.me/"/>
  <updated>2014-06-18T00:31:04+03:00</updated>
  <id>http://zamecnik.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bohumír Zámečník]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 13.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-13/"/>
    <updated>2014-06-17T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-13</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Finsko, Švédsko. Padesátiletá letní sněhová bouře, tajemná hnědá Rystupije, dřevěné baráčky v Ii, komplikované shánění švédské datové SIMky, první (nano)cache, bílá noc v kalichu.</p>

<!--more-->


<p>Bylo něco kolem tří ráno a slunce už svítilo, teda bylo pod mrakem, ale světlo. Zase jsem si přikryl ksicht nohavicí, abych měl půlnoc, ale za chvíli mě probudila kosa. Strašná zima. Byl jsem v autě, ve spacáku, co je do -20 °C, docela oblečený, ale prostě se nedalo spát. Tak jsem se trochu víc oblékl a pustil si na chvíli naftové topení. To je taky výborný vynález. Za chvíli bylo příjemněji a mohl jsem spát dál.</p>

<p>Ráno jsem si říkal, že bych se mohl konečně vyvenčit a vyčistit zuby, jenže v tom se spustil liják a pořád byla hrozná klepka. Vůbec se mi nechtělo ven. Na chvilku jsem to ale překonal a mohl pokračovat. Jenže za chvíli jsem nevěřil vlastním očím. Za týden vrcholí léto a najednou začalo sněžit. Nejdřív sem tam vločka, ale po pěti minutách už pořádná vánice, za kterou by se nejedny Vánoce nemusely vůbec stydět. Tak proto mi byla ráno taková zima.</p>

<p>Než jsem dojel pár kiláků k supermarketu, už byla tráva bílá a na silnici se auta brodila břečkou. Vedle mě zaparkovaly dvě místní dámy a jedna si to fotila. Ptám se jí, jestli to je jako normální tohle dobou na severu Finska, a ona, že teda rozhodně ne-e. Večer jsem se ve zprávách dočetl, že dneska byla v tom místě, kde jsem spal, <a href="http://yle.fi/uutiset/coldest_june_night_in_50_years_brings_summertime_snow/7304434">nejstudenější noc za poslední 50 let</a>, přišel arktický proud vzduchu a teploty klesly od cca 10 stupňů.</p>

<p>Nakoupil jsem tedy jídlo i naftu (Neste Oil Pro Dieslel za celkem pěkných 1,454 EUR/l) a mohl pokračovat na Švédsko. Neuplynulo ani pár hodin a najednou sluníčko, že jsem se zas za okýnkem potil jako prase. Odbočil jsem na hlavní cestu na Oulu, ale zaujala mě hnědá cedule majáku. Jupí, vyfotím si maják na pobřeží. Tak jsem jí následoval a dostal se na starou cestu paralelní s dálnicí. Jel jsem dál, až značka s majákem už neměla šipku, ale jen nápis Rantatie Strandvägen. Hm, tomu houby rozumím, ale uprostřed lesa asi maják nebude. Mají to nějak divně značené, takže dál na Oulu. V duchu jsem si ten název opakoval, že si to místo pak najdu na mapě, ale za pár minut už jsem netušil. Nějaká Rystupije, nebo jak to bylo?</p>

<p>Na předměstí velký hypermarket Prisma. Super, bude tam určitě záchod a třeba i free wifi. Protřebuju ho (to wifi) totiž, abych mohl udělal jednu platbu přes netové bankovnictvní. Posílají totiž ověřovací kód a musel bych dvakrát vyměnit SIMky a mezitím by mě to chcíplo. Na wifíčku si dám jen českou SIMku do mobilu a je to cajk. Super, měli tam obojí. Sice žádný nápis free wifi, ale dvě wifiny byly úplně otevřené, bez šifrování.</p>

<p>V centru Oulu se mi stavovat nechtělo a radši jsem chtěl pokračovat dál. Za pár kiláků zase ona hnědá cedule s majákem. Vedla nějakou lesní cestou a na konci zase Rantatie Strandvägen ale maják nikde. Zeptal jsem se tedy paní, co šla k vedlejšímu autu, jestli tam mají nějaký maják. Máják? Jako tady? Těžko, ale jsou tady pěkné staré dřevěné baráčky u řeky a nějaké muzeum.</p>

<p>To město se jmenuje Ii (dvě i za sebou) a to co vypadalo jako moře, byla ve skutečnosti řeka, která měla deltu ještě o pár kiláků na západ. Od starých dob se tady čile obchodovalo a některé staré malebné domečky se dochovaly dodnes. K tomu stezka s informačními tabulemi a sluníčko. Ani jsem nemusel do Raahe.</p>

<p>Cesta po státovce ubíhala rychle. Přede mnou ale jel jeden kamion. Nejdřív jsem se ho snažil předjet, ale v protisměru buď pořád něco jezdilo, nebo tam nebylo vidět. Ale pak jsem si uvědomil, že to vlastně není ani potřeba. Když jedu 70-80, žere to mnohem míň než ve stovce.</p>

<p>Byly necelé čtyři odpoledne a dorazil jsem do Tornia, skoro na hodinu přesně tři dny ve Finsku. Přejel řeku a ocitnul se ve Švédsku, ve městě Haparanda. První, co mě zdálky uvítalo &ndash; IKEA! To je sice pěkný, že tam mají na ceduli nějakého lososa s bramborami, ale já bych radši datovou SIMku. Chvíli jsem tam jezdil po městě a hledal nějaký kiosk, kde by se dal koupit balíček od Lycamobile, který mi vycházel nejvýhodněji, ale všude měli jen Telia Halebop &ndash; bez jakýchkoliv informací.</p>

<p>Nakonec mě prodavač z kiosku doporučil obchoďák s elektronikou Elgiganto. Projel jsem si město, hodil to na parkoviště k obchodnímu centru, že se půjdu vydat hledat toho giganta. Otočím se a on stojí hned vedle mého auta. Super. Obsluha byla milá, ale měli jen balíček Telia. Ok, nikde žádné informace tak se aspoň poptám. Nakonec mi tam vycházela SIMka + kredit s 1 GB na měsíc za 100 SEK, tj. něco jako 300 CZK. Ok, to se bude hodit a už je moc hodin. Řešily to dvě milé slečny, jedna pořád někam volala nebo na někoho čekala a obě hrozně zajímalo, odkud a kam vlastně jedu.</p>

<p>Tak jse to vzal. Manuál jen ve švédštině, nikde žádné popisky s parametry. Zkusil jsem to aktivovat, ale zas nic, žádná potvrzovací SMS, nic. Restart. Nic. Pak jsem si vzpomněl na Lotyšsko, kde stačilo zadat APN, kouknul jsem do kompu na uloženou wiki a ejhle, APN nebylo nastaveno automaticky. Tak jsem to tam šupnul ručo fučo a už to svištělo. Po Finské SIMce, která byla za 3 minuty vyřešená, stála pár euro a měla 50 GB FUP, tohle byla asi nejhorší SIMka ze všech čtyř zemí, co jsem zatím kupoval. To i v tom Lotyšsku měli aspoň základní anglické popisky. Asi tu na turisty, co potřebují připojení k netu, moc nejsou zvědaví. Ale co, net běží a já mohu v klidu pokračovat.</p>

<p>Taky jsem si našel, co je ta tajemná Rystupije, pardon Rantatie Strandvägen. Jde o nějakou turistickou cestu podlém pobřeží Finska, v překladu nějako jako Bothnian Coast Line. No a ty hnědé cedule jen ukazují, kudy vede tahle cesta a kde je nějaké zajímavé místo. Bohužel si jako symbol nemohli nevybrat už nic konkrétnějšího než právě maják.</p>

<p>Překvapilo mě, že tu mají okolo silnic lesy zaplocené a občas nějaká vrata. Zajímalo by mě, jestli je to, aby jim na silnici nechodili sobi, nebo se bojí, že by jim někdo ukradl dřevo, když je ho tu všude tři prdele. Za chvíli značka s kempem a zastavil ve městě Kalix kousek od řeky, co se vlévá do moře. A opravdu mají ve znaku kalich.</p>

<p>Moc se mi už nechtělo dál, šel jsem se projít a třeba odlovit nějakou kešku. Jedna je nedaleko hřiště, další u kempu, ale žádnou z nich se mi opět nepodařilo najít. Až v centru se na mě konečně za dva týdny cesty usmálo štěstí a já našel jednu nano-cache. Naftu tu mají docela drahou, vychází na nějakých 45 CZK/l. Ještě, že jsem doplnil zásobu ve Finsku. Ale před Norskem bude ještě potřeba vzít za vděk i &ldquo;levným&rdquo; švédským palivem.</p>

<p>Dneska 240 km, celkem skoro 3000 km, zbývá taky něco kolem 3000 km, 13 dní za mnou, 13 přede mnou. Jsem zhruba v půlce cesty. Je tu docela klid, tak tu za sepíšu kus deníku a přespím. Už se smráká a ani se mi nechce věřit hodinám, že právě odbila půlnoc. No jo, jsem už jen pár kilometrů od nejsevernějšího místa mojí cesty, které bude někde vedle města Töri a za týden bude letní slunovrat. Přes mraky ale midnight sun nevidím.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-14/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 12.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-12/"/>
    <updated>2014-06-16T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-12</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Finsko. Veselý průvodce, pohádkový les, hlava jak po neštovicích, kafe u zvonů, lesní spaní.</p>

<!--more-->


<p>Probudil jsem se na parkovišti vedle velké padlé borovice v parku Pyhä-Häkki a všude stále krásný klid. Obloha ale už byla šedivá a na obzoru se rýsovaly černé mraky. Včera bylo krásně, ale dneska bude pršet. Nedaleko dřevěné brány do parku zastavilo bílé auto a z něj vylezl chlapík, co vypadal jako brácha Maria z klasické osmibitové hry Super Mario Brothers. Zelená čapka, knírek, vesta s logem ptáčka s červenou chocholkou. To bude asi správce parku. Taky že byl, a jaký.</p>

<p>Hned jsme se dali do řeči a povídali jsme o všem možném přes hodinu. Byl moc milý a velmi rád si povídal s návštěvníky. Prostě správný člověk na správném místě. Ještě mi pomohl natankovat vodu, za chatou byla totiž studna. Prý kapilárami čerpají vodu z vrtu hlubokého asi 160 metrů. Ruční pumpa to pak vytáhne z rezervoáru už asi jen čtyři metry pod zemí. Voda byla křišťálové čistá a stejně tak studená. Flašek jsem měl celou sbírku, a tak jsem si odvezl nějkých 20 litrů. To mi může stačit skoro až domů.</p>

<p>No jenže jak jsme se tak zakecali a pěkně svítilo sluníčko, ještě jsem se taky chtěl projít to toho kouzelného lesa, na nejž jsem se tak těšil, a vzít taky nějaký foťáček. Tentokrát ne jen turisticky cvakat, ale taky si užít estetiku se starým Pentacon Sixem na svitkový film 6x6. To poctivé sklo a kov se pronese a na celodenní courání městem to není.</p>

<p>Zrovna zase vysvitlo sluníčko a já se konečně vydal na procházku. Kapky rosy na borůvčí se třpytily jak perly. Bylo mi jasné, že brzy přijde pořádné chcaní a taky jsem moc nechtěl namáhat bolavé koleno, tak jsem se rozhodl pro kratší, tříkilometrovou trasu. To byla taková nádhera v tom lese, že se to ani nedá popsat slovy. Prastaré borovice, smrky porostlé lišejníkem, malé borůvčí na mechu, tlející kmeny, ohořelé pařazy, kořeny prorostlé kamenitou cestou. Prostě to musíte zažít na vlastní oči.</p>

<p>Nafotil jsem pár filmů a už to lilo. Ještě, že jsem si vzal i velký deštník. Teď se zas dost hodil. Už jsem se bál, že jsem ty nejstarší borovice přešel, ale naštěstí značené byly dost jasně. Ta úplně nejstarší z roku 1518 přes deseti lety zahynula přirozenou smrtí a už měla opadanou kůru. Její vrtulově se kroutící kmen měl nějakých 85 cm v průměru. Ta aktuálně nejstarší žijící je o trochu štíhlejší, ale i tak je to borovice jak kráva. Na to, že ten kopec je jen taková písková duna pár metrů nad rašeliništi a není tam moc živin, tak se tam borovicím docela daří.</p>

<p>Daní za tuhle nádheru byli komáři. Ti jebavci lítali kolem mě celou cestu a žahali neskutečně. Jak jsem přišel, měl jsem ruce i celou hlavu rozpíchanou, že jsem vypadal, jako bych měl neštovice. No a pak jsem si vzpomněl, že vlastně v báglu mám repelent, nejen na klíšťata, ale i na komáry. Ach jo.</p>

<p>Už jsem se bál, že toho ve Finsku cestou moc nepotkám, ale tenhle les stál za to. Kdybych se celou cestu trmácel jen za tímhle a nic jiného nepotkal, i tak by ta cesta stála za to. Jestli někdy pojedu znovu do Finska, tenhle park nesmím vynechat. Správce říkal, že sem jezdí i dost Čechů a i v logbooku jsem mezi lidmi z celého světa nějaké našel.</p>

<p>Po návratu z procházky mi docela vyhládlo, k snídani jsem si před tím dal jen pár rozinek, takže to chce dohnat. No nic, cesta je cesta a musím pokračovat dál na sever směrem na Oulu. Správce mi poradil, abych se stavil ještě na pobřeží v městě Raahe, že tam jsou pěkné staré dřevené baráčky. Dnes jsem vyrazil moc pozdě, ve tři odpoledne. Valil jsem to po státovce a koukal, kudy na Raahe.</p>

<p>Cestou jsem se zastavil odpočinout si v Pyhajärvi. Měl jsem hroznou chuť na kafe a taky jsem chtěl sehnat další kredit na internet. Stál tam jeden motorest a kolem měl nějaké zvony. WTF? Asi tam bude někde kostel či co. Dal jsem si tedy kafe. Byla to teda spíš samoobsluha. Jako že si kafe nalejete z termosky, z konvičky mlíko, co došlo, a pak si to odnesete. No proč ne, nebylo to na místní ceny zas tak drahé a hlavě v tom byl kofein a vedle sezení. Konečně zas teplé kafíčko a mohl jsem vytáhnout macbooka a dopsat zas trochu z deníku.</p>

<p>Každou chvíli něco okolo bimbalo a všiml jsem si, že vlastně celý interiér i exteriér motorestu je posetý zvony všech velikostí, tvarů i materiálů. Asi ta paní správcová, nebo kdo to tam provozuje má posedlost sbíráním zvonů. Kdyby to ale byly jen nějaké malé porcelánové zvonečky, ale venky měli i obrovské kostelní zvony s německými nápisy, celou funkční zvonici a dokonce i jeden velký takový trochu šišatý zvon s japonskými klikyháky. No prostě někdo hází prachy do automatu, jiný sbírá zvony. Ale zajímavý.</p>

<p>Mobilní kredit na další den neměli a tak jsem pokračoval dál s tím, že nevím, od kolika hodin budu zas bez netu. Bylo už pozdě a zajížďku do Raahe jsem moc nestíhal, rozhodl jsem se tedy pokračovat přímo na Oulu a podívat se na něco dalšího zítra. Přímo do města se mi moc nechtělo, protože bych se tam určitě zamotal a taky co v centru. Víc mě zajímá příroda. Večerní sluníčko svítilo do očí, ale zato krajina vypadala úplně jako z HDR fotek, tak neskutečně kontrastní. Nakonec jsem zaparkoval ve městě Liminka, asi tak 10 km před Oulu, dal si svačinu a plánoval, kam to na noc hodit. U supermarketu vedle státovky to nebylo úplně romantické ani tiché. Ale aspoň by se tam dalo ráno nakoupit jídlo a nafta.</p>

<p>Z okolí mi padla o oka jedna cesta lesem, tak jsem tam zajel. Hodil jsem to do takové travnaté lesní odbočky v zatáčce. Šel jsem to vzadu obhlídnout a co nevidím, za keři už spí jeden motorkář, co byl rychlejší než já. Abych ho nerušil a aby on nerušil mě, dal jsem to na další lesní odbočku, něco jako stará nepoužívaná lesní cesta. To bylo mnohem příjemnější. Jedinou nevýhodu to mělo, že večer občas z dáli hučel nákladní vlak, ale jinak cajk. Taky začínalo být trochu kosa.</p>

<p>Dneska 269 km, celkem 2756 km. Zítra stále na sever směr Oulu, Tornio. Adieu Finsku a hurá do Švédska.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-13/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 11.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-11/"/>
    <updated>2014-06-15T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-11</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Finsko. Slunečné probuzení, hranaté ameriky, studená koupel v jezeře, park se staletými borovicemi, trampské uspokojení u ohníčku.</p>

<!--more-->


<p>Ráno mě probudilo sluníčko, spal jsem v Lahti u přístavu. Lidi už venčili takové šedivé psy s celkem krátkou srstí a dlouhými fousy, něco jako přerostlá Dášeňka. Paníček měl na vodítku hned čtyři. Měl úplně stejnou kozí bradku jako ti psy. Jen neměl šedivou srst. Ostatně dlouhé blonďaté brady jsou tu velmi populární. Tak jsem si řekl, že bych se taky mohl vyvenčit. Park byl ráno fakt pěkný, rosa se třpytila, fontána tryskala a kachny si probíraly peří. Jeden strom vedle jezírka byl celý bílý, byl totiž obalený v pavučině od nějakých housenek. Něco podobného jsem nedávno viděl i v Čechách kolem vlakové trati.</p>

<p>Dál se mi po dálnici nebo po hlavní státovce moc nechtělo, radši bych viděl i kraj. Na silnici jsem míjel jednu starou ameriku za druhou, samý Ford Mustang, nebo něco hranatého a bublající motory. Radost pohledět. Byla neděle, sluníčko a tak si Finové vyjeli na projížďku. Vzal jsem to nahoru směrem na město Jyväskylä západní cestou po silnici nižší třídy. Krajina se na mě skoro usmívala. Najednou jsem se octnul v nějaké malé vesničce u jezera a na molu tam rybařili tátové s dětmi. Taky jsem konečně chytnul jednu Shellku, naftu měli za 1,484 EUR/l.</p>

<p>Jel jsem pořád na sever a říkal si, co bych si tak tady ve Finsku prohlédl. Dopředu jsem totiž vůbec nic neplánoval. Jen tak poslední noc jsem si tak zhruba naskicoval cestu s tím, že budu mít připojení k netu a konkrétní plán si připravím tak den předem. Docela užitečné může být orientovat se podle geokešek, ty vždycky bývají na zajímavých místech. Jenže v telefonu mám akorát aplikaci Geocaching Intro, která zobrazuje jen kešky v blízkém okolí do pár set metrů.</p>

<p>Podíval jsem se tedy spíš na nějaké stránky s turistickým průvodcem po Finsku, co bych tak po cestě navštívil. Nejbližší a docela zajímavé místo byl národní park Pyhä-Häkki, pár desítek kiláků na sever, západně od Viitasaari, přes které stejně chci jet. Prý tam jsou nějaké staré borovice a fotky vypadají pěkně. Dokonce píšou, že se tam dá i kempovat a je tam i ohniště. Super, konečně po deseti dnech cesty si udělám teplý zázvorový čaj, na který se tak těším. Dnešní cíl byl tedy jasný.</p>

<p>Cestou jsem se zastavil na nějakém odpočívadle mezi dvěma jezery. Napadlo mě, že bych se taky mohl konečně vykoupat. Jednak, abych zkusil finské jezero, jednak protože jsem se posledně koupal v Polsku a od té doby jsem nenašel žádnou sprchu nebo couch hosta, kde bych přespal. Ne že bych nějak hrozně smrděl jako humusák, ale prostě se mi chtělo do vody.</p>

<p>Škoda, že jsem si na to nevzpomněl v poledne, když tak krásně svítilo sluníčko. Teď bylo pod mrakem a trochu zafukovalo. Ale co, voda bude asi studená, jen se smočím, trochu si zaplavu a za chvilku jsem zase v autě. Voda byla studená, ne úplně ledová, ale na moc velké cachtání to nebylo. Udělal jsem pár temp, trochu se opláchl, osušil a hurá do teplého autíčka. Na zimní plavání s otužilci bych asi musel trochu víc trénovat.</p>

<p>Abych se dostal do parku Pyhä-Häkki, bylo potřeba sjet ze státovky trochu na západ. Vedla tam jen lesní štěrková cesta. Asi dvacet kiláků. Trochu mě překvapilo, že ve Finsku nejsou zas tak obvyklé vesničky s pár baráčky, poli okolo a pak les. Tady je prostě jen les, hlavní cesta a pak odbočky na jednotlivé samoty. Proč, to jsem se dozvěděl další den. V Česku můžeme sice nadávat na díry, ale zato asfaltky máme v každém zapadákově.</p>

<p>Sice sluníčko bylo ještě dost vysoko, ale už se blížil večer, tak osm devět hodin. Konečně cedule se šipkou doleva, parkoviště, krásná dřevěná brána a plot. Za bránou obrovská padlá borovice, taková chatka, kde lidi můžou volně přespat a za ní studna. To místo se mi hned na první pohled zalíbilo.</p>

<p>U chatky jsem potkal manželský pár, skoro místní, co bydlí asi tak 30 kiláčků odsud. S pánem jsem se dal do řeči, protože uměl aspoň trochu lámaně anglicky, paní by si taky ráda popovídala, ale finsky jsem jí vůbec nerozuměl.</p>

<p>Na mapce bylo vidět trasy kolem lesa a dřevěná cedule ukazovala, že tábořiště je u jezera tak 1,8 km lesní pěšinou. Nápisu Kotajärve jsem už docela rozuměl &ndash; kota je chata a järve je jezero. Super. Do báglíku jsem tedy nabalil všechno potřebné pro večeři a taky jsem vzal ukulele, že třeba se bude hodit, a šel jsem.</p>

<p>Ty jo, jen co jsem vstoupil do lesa, připadal jsem si jako v pohádce. Všude staré borovice a smrky, pěšina protkaná starými kořeny, kameny porostlé lišejníky, borůvčí. Za chviličku cesta opustila les a pokračovala přes bažiny, kde vedly jen takové můstky z borových kmenů. Nikde nikdo, jen nějaká volavka pípala, že jí ruším.</p>

<p>Místy byla bažina jen taková travnatá, ale místy tam bylo docela mokro a já si říkal, že bych měl dát bacha, abych tam i s večeří nezahučel, jak jsem se kochal okolím. Biotop se měnil skoro každých sto metrů. Jednou les, podruhé bažina, pak zas taková ochmýřená tráva, sem tam potůček. Prostě žádná nuda.</p>

<p>Po chvíli chůze a kochání se začalo rýsovat jezero, na jehož klidné hladině se třpytilo sluníčko. Naproti starému molu stála boudička s pecí, roubený dřevník a vedle ohniště. Všechno krásně vybavené, sekyrka, kbelík s vodou na hašení, pár pánviček. Co víc si přát. A hlavně nikde nikdo, žádná auta hučící na obzoru, žádné stopy od letadel na modré obloze, jen naprosté ticho a občas šplouchnutí od kachen přistávajících na hladině.</p>

<p>Tak jsem si rozdělal oheň a pivo. Zbyly mi ještě jedny Svijany. Do pítka od čutory vodu na čaj se zázvorem, do ešusu pěkně sádlíčko, cibulku, fazole a hlavně pořádně zakapat papričkovou omáčkou. Když bylo všechno připraveno, konečně jsem si mohl pěkně jen tak sednout, upíjet ty Svijany a odpočívat. Jen ti komáři jebali jako umanutí, nějaký kouř jim vůbec nevadil. Po vydatných fazolkách jsem ještě vytáhl ukulele a pár trampských písniček. Za tímhle jsem se celou tu dobu trmácel. Už se blížila půlnoc a sluníčko teprv před chvilkou zapadlo. Člověk by řekl, že je tak osm.</p>

<p>Ale ještě na mě čeká park a 500 let staré borovice. Ty dám až zítra. Snad nebude moc pršet, i když hlásí, že asi jo. Dneska mám v kolech 276 km a ještě pěkných pár kilásků v nohách, snad mě zítra nebude bolet koleno.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-12/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 10.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-10/"/>
    <updated>2014-06-14T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-10</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Estonsko, Finsko. Lodí do Helsinek, Finové si vezou basy piv, důkladná prohlídka u celníků a &hellip; no nechte se překvapit, jak to dopadlo.</p>

<!--more-->


<p>V noci se mi zdálo něco o střílení z kuší nebo takových malých luků. Asi to bude tím, že jsem včera na tržišti viděl jeden takový stánek se dřevěnými zbraněmi na hraní a pán mi pár opakovacích kuší ukazoval. No byla to spíš hračka, na <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Kb_QgbSnDZk">mistra praků</a> a jeho mega praky to je trochu krátké.</p>

<p>Myslel jsem, že zastrčené místo bude klidné, ale od rána tam šlo pár lidí se psem. Všichni ale v pohodě, nikdo mě nevyháněl. Taky proč, že jo? Ok, takže všechno snad připraveno na plavbu a můžeme vyrazit do přístavu. Myslím, že den v Talinnu stál za to a bylo by velká škoda spěchat dál, jen kvůli tomu, že jsem si večer před cestou vytyčil nějaký hrubý plán cesty. Kilometry se dají v pohodě dohnat po státovkách ve Skandinávii, když bude potřeba.</p>

<p>Trajektem jsem ještě nikdy nejel. Větší lodí asi jen jednou, z Chorvatska do Benátek, ale s autem ne. Ticket jsem si koupil přes net na portálu <a href="http://directferries.cz/">directferries.cz</a>. Vyhledávání relativně cajk, ale když hledáte víckrát po sobě se stejnými parametry, jen v různých časech, je to úplně na piču. Vůbec si ty parametry neumí zapamatovat a musíte to pokaždé zadávat znovu. Ale aspoň se dá zaplatit kartou a mailem vám přijde potvrzení s číslem rezervace.</p>

<p>Pak jen přijedete do přístavu na správný terminál, slečně v budce se závorou dáte tohle číslo a ona vám vytiskne tickety pro auto a pro osobu, které pak nikde stejně nepoužijete. Pak jen zajedete přes celnici k molu do fronty a čekáte. Celník neprohledává auto, ani se vás neptá, kolik vezete litrů piva, nebo jestli máte v kufru přistěhovalce, prostě jen ukáže, že máte jet doleva. Nakonec vám paní v zelené vestě ukáže, že máte zastavit tady. Myslel jsem, že to bude složitější, ale bylo to fakt easy, že to zvládne snad i cvičená opice.</p>

<p>Pro jistotu jsem přijel radši brzy, takže jsem si v přístavu s ostatními auty chvilku počkal a mohl si prohlédnout, jak to vypadá. Kolem jedenácté přijela Finlandia, fakt velká modrá loď. Na vršku hučícího kolosu, který je nad hladinou vysoký asi jako desetipatrový panelák se točily radary a někde na můstku to řídil kapitán, aby se náhodou loď někde nepoškrábala.</p>

<p>Přemýšlel jsem, jak se loď asi otočí, aby zaparkovala zadkem k nájezdové rampě, ale v tom se začal otevírat předek a z něj se spouštěla ještě jedna rampa. Za chvíli už z útrob lodi vyjížděl jeden kamion za druhým, pár karavanů, nějací cyklisti a pak skoro nekonečný zástup osobáků. Nahoře v terminálové chodbě zase pro změnu davy cestujících. Asi jako Noemova archa. Za notnou chvíli jsme mohli najet i my, co jedeme z Estonska. V lodi je několik pater parkovacích míst a všude ukazují lidičky v zelených vestách, kdo má kam zajet.</p>

<p>Takže autíčko zaparkované a můžu vyrazit nahoru na palubu. Míjím hrací automaty, jeden bar vedle druhého, až se dostávám na horní otevřenou palubu, kde je dobrý výhled. Ale taky pěkně fouká. Škoda, že mám jen kapucu a čepici jsem si nechal v autě. Spolu se mnou tam nahoře cvaká fotky dost dalších lidí. Výhled je fakt pěkný. Do toho hlubokým hlasem pobrukují dieslové motory a z komínů se valí tmavý dým.</p>

<p>Poté, co jsem se fotograficky nabažil, loď už vyplouvala z přístavu, přesně na čas. Posledních pár fotek a do tepla. Pěkně kafíčko, najít sedačku s výhledem na moře a můžu psát další díl deníku. Takže vzhůru do Helsinek!</p>

<p>Po moři je to z Talinnu do Helsinek nějakých 90 km za dvě a půl hodiny. Neprší, usmívá se sluníčko, moře je klidné a loď ani moc nehoupe. Všude kolem je pochopitelně slyšek finština, ze které nerozumím ani jediné slovo. Plavba je asi krátká, takže se Finové zatím nepotácí tak, jak vyprávěl motorkář Manfred, nicméně všude jsou vidět ke kufrům přibalené basy piv, pardon kartony plechovek. Dva dny deníku mám dopsané, vlny se lehce zvedají a na obzoru se rýsuje finská země, tak abych šel zas fotit.</p>

<p>Loď připlouvá do přístavu, nesrozumitelný hlas v rozhlase patrně říká, že se řidiči mají odebrat ke svým autům. Dole v garáži si připadám jako ve vaultu. Kdo někdy hrál starou počítačovou hru Fallout, ví přesně, co tím myslím. Velká hala s kovovými stěnami a nápisy &ldquo;no smoking&rdquo;, přítmí, všude to hučí, občas něco bliká a jsou slyšet podivné industriální zvuky. Ještě tam chybí za rohem mutanti s raketomety. Ale to už mává pán v zelené vestě.</p>

<p>Za chviličku už vyjíždíme na Finskou pevninu. Ještě projet celnicí a hurá na procházku do Helsinek. Jeden z celníků ale na mě ukázal rukou &ldquo;to the right&rdquo; a pak &ldquo;your papers&rdquo;. Ok, cajk, jen si prohlídne pas, techničák, případně dokument o půjčení auta a jedu. Jenže on si prohlédl papíry, podíval se do kufru a řekl jen &ldquo;follow me&rdquo;. Projeli jsme kolem kamer zase zpátky k lodi a já si říkal, WTF? Jsme snad v Schöngenu, tak proč by měl měl zas posílat zpátky na loď?</p>

<p>Přijeli jsme k takové hale a on se na mě beze slova chvíli díval. &ldquo;Is there any problem?&rdquo; &ldquo;Just get into the hall and step outside.&rdquo; Hm, takže mě budou asi zkoumat pod lupu, jestli něco nepašuju. Celnice mi řekla, ať si vyndám věci z kapes a jestli nemám něco nebezpečného. Akorát tak kudličku na mazání sádla a pár plechovek piva ze zemí, které jsem navštívil. Pak mě celník prohmatal, jestli nemám snad pistoli, nebo pás s trhavinami a celnice mě zavedla do takové zavřené budky s mléčnými okny, ať tam počkám. Měly tam jen lavičku a topení a mě se chtělo hrozně spát.</p>

<p>V hlavě mi běhalo, co bych tam mohl tak mít, co by se jim nelíbilo. Možná dobře, že jsem se ještě zbavil tuhého lihu na vaření, protože to je hořlavina a na loď asi moc nepatří. A taky je prý zdraví škodlivý. Ale nic moc mě nenapadalo. Co když mě pošlou zpátky? Pojedu zas stejnou trasu, nebo to hodím jinudy. Ale proč by to dělali, když jedu do Finska tak akorát pustit chlup, že jo?</p>

<p>Po asi půl hodince přišla celnice zpět a řekla: &ldquo;Put you things into the car and go.&rdquo; Super, takže nemusím se vracet a můžu pokračovat do Skandinávie! Jeden z celníků mi pak ještě trochu pomáhal dát věci do auta a trochu jsem s ním pokecal. Prý taky fotil, tak když viděl stativ, ptal se mě jestli fotím spíš přírodu nebo lidi. Ještě mi poradil, jak je to s limity na pivo a kempováním v přírodě. Prozradil mi, že jim přišel podezřelý kufr, který měl neoriginální překližkové dno. Pango to stavěl, aby tam mohl dát velký reprák a navrch rozkládací postel. Celníkům ale připadalo, že je to ideální prostor na pašování nějakého velkého pytle se šňupacím práškem. Nakonec mě ještě autem ukázali, jak z přístavu ke kruháku a mohl jsem jet.</p>

<p>První věc v další zemi bylo zaparkovat a sehnat datovou SIMku. Chvíli jsem kroužil ulicemi okolo přístavu, až jsem našel jedno volné místo u parkovacího automatu. Vypláznul jsem dvě éčka za hodinu parkování. Trochu divné mi ale přišlo, že tam není čas do 17:45, ale do 10:00. Hm, asi to mají nějaké rozbité, lepší mít lístek, než pak platit pokutu. Šel jsem pár bloků do nedalekého R-kiosku a už se ptal po předplacené SIMce, kterou jsem si předtím vybral na wiki. Říkám Suolahti. Prodavač ale, myslíte Saunalahti, že jo? Jo jasně. Spletl jsem si to s městem, kde jsem chtěl spát.</p>

<p>Za pár minut jsem hodil micro-SIMku do mobilu, nastavil a zas jsem byl v civilizaci. Návod krásně anglicky, včetně nastavení APN, kdyby to nešlo automaticky. Neomezené připojení 2 EUR na den. Tohle byla zatím nejjednodušší SIMka. Ok, tak mám připojení, teď bych se mohl trochu porozhlédnout po městě a vyrazit dál.</p>

<p>Další parkovací automat měl zase na hodinách 9:00 a to mi přišlo divné. Zkusil jsem tedy zadat nápis na displeji do překladače a hodilo mi to &ldquo;Free parking&rdquo;. Aha, ona je vlastně zase sobota. Tím pádem vůbec nemusím spěchat. Takže loď posunutá o pár dní se vyplatila hned dvakrát. No ale stejně jsem si zašel zpátky do auta pro čepici a svetr, protože u moře festově foukalo a bylo zima.</p>

<p>S foťáčkem jsem tedy mohl vyrazit do centra, prohlídnout si architekturu, starý přístav a tak. V hlavním parku, něco jako u nás Václavák, bylo už zdálky slyšet metal (co taky jiného ve Finsku, že jo?) a okolo postávali a houpali se do rytmu staří fousatí rockeři s plechovkou piva i běžní kolemjdoucí. Na pódiu pět maldých vyzáblých kluků s dlouhými vlasy (buď blonaďatými, nebo nabarvenými na černo) hrálo docela slušnou muziku. Stylem mi nejvíc připomínala asi Iron Maiden. Na stacku od Marshala měli název kapely Sanatorium.</p>

<p>Pak jsem ještě zašel do přístavu, kolem lachtanů plivajících proudy vody do fontány, až mě zaujala krásná dřevěná fregata. Jmenovala se Gerda a byla fakt moc hezká. Na pevných stěžních a ráhnech bylo napnuto tolik lan, že se v tom člověk ztrácel. Takhle si asi musí připadat laik, když kouká programátorovi přes rameno.</p>

<p>Dál jsem to vzal po dálnici na sever až do města Lahti, což prý znamená záliv. Krajina podobná trochu jako v Estonsku, ale víc kopečků. Kolem dálnice zase moře kytiček, ale tentokrát nebyly žluté, ale modrofialové, něco jako náprstníky. Narozdíl od předchozích zemí jsou ve Finsku rychlostní limity nižší, město sice 50, ale mimo město 80, občas 100 a dálnice 100 nebo 110. Lidi to většinou docela respektují a zběsile nepředjíždějí. Ta osmdesátka se mi líbí, připadá mi velmi pohodlná. Jak jsem se tak kochal stále se proměňující přírodou okolo silnice, vrtalo mi hlavou, že tu něco nehraje. Aha, kde jsou kamiony? Možná to bude tím, že je sobota, tak někde odpočívají.</p>

<p>Začal jsem mít chuť na svačinku a auto taky. Tak jsem mu trochu doplnil. Pro Diesel u Neste Oil byl tuším za 1,549 EUR za litr. Ostatní věci na pumpě taky nebyly moc levné. Ale oproti Norsku to ještě asi jde, co jsem slyšel. Na dálnici to při plné rychlosti taky pěkně žere. Místo 4 litrů na sto, víc než 5. Asi lepší bude buď jet pomaleji, ale radši to vzít po menších cestách, kde aspoň bude vidět víc krajiny a měst.</p>

<p>Večer jsem dorazil do Lahti, což je takové spíš větší město. Dojel jsem až na takové menší parkoviště u parku s jezírek. Ukázalo se, že hned vedle za podchodem leží přístav pro různé jezerní čluny a plachetnice. Vedle mě stál karavan, takže asi není problém tu přespat. Když jsem na noc rozdělával zadní sedačky, pěkně jsem si zanadával, jak mi to ti celníci pojebali, že je to celé zaseknuté. V dřevotřískové desce jsou tam totiž nějaké vyrvané vruty a na jedné straně deska trochu padá a je ji potřeba nadzvednout, když se zandavá sedačka. Večer jsem se prošel kolem přístavu a jezírka, moc pěkné. Za dnešek asi 90 km lodí a 127 km autem. Zítra bych si přál ale vykoupat se v jezeru a dát si konečně už nějaký ohýnek.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-11/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 9.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-09/"/>
    <updated>2014-06-13T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-09</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Estonsko. Řehtající probuzení, vyvrcholení pobaltské turistiky v Talinnu, plný břich indické masaly, uťapané mokré nohy, arktický ležák.</p>

<!--more-->


<p>Ráno mě neprobudilo sluníčko, ale hlasité ííhaháááá! Z ohrady na mě koukal hnědý kůň a šklebil se na mě. No jo vlastně, zaparkoval jsem vedle hypodromu. Kůň se zřejmě hrozně nudil, neustále toliž chodil kolem do kola a neměl do čeho by píchnul. Jen občas se u něj zastavily maminky z dětma, nebo babičky a natrhaly mu nějaké lupení. Ve vedlejších ohradách bylo koňů ještě víc a zdálky se začal pravidelně ozývat klusot skupiny koní &ndash; zrovna se totiž jely dostihy.</p>

<p>Jelikož jsem si objednal rezervaci na trajekt až na sobotu, mám tedy celý den na to, abych si mohl prohlédnout Talinn. Nejvíc mě lákalo samozřejmě historické jádro, a když bych měl čas, ještě bych mohl navštívit nedaleký skanzen Rocca al Mare. Nejdřív bylo ale potřeba trochu natankovat a taky jsem si říkal, že by nebylo úplně od věci se předem poptat v přístavu, co a jak, abych to pak nemusel řešit na poslední chvíli. Srandovní byla na jedné hospůdce deska s menu s nápisem Starobrno.</p>

<p>Chvíli jsem se motal po hlavní třídě a hledal nějakou vhodnou pumpu. K jedné jsem dorazil, šupnul hubici do nádrže a ono nic. Říkám si, to je divné, že by jim došla nafta, nebo co? Pak mi ale došlo, že ta budka vedle je automat a platí se předem. Vrazil jsem tam kartu, vyťukal požadovanou částku &ndash; ale kartu mi to vrátilo, že prý nějaká chyba v matrixu, či co. Řidič malého náklaďáku, co tankoval vedle, říkal, že to není moc dobrá síť pump, ať radši zkusím jinou.</p>

<p>Další pumpa byla už naprosto v pohodě. Jen jsem to k ní asi nemusel brát zkratkou otočkou na křižovatce. Překvapilo mě, že skoro u každé pumpy jsou platební terminály, takže se člověk může obsloužit sám. Někdy u pumpy není ani baráček s obchodem, čistě jen stojan s terminálem na kartu a pár kamer.</p>

<p>Netankoval jsem ale plnou, protože jsem si říkal, že snad ve Finsku potkám nějakou Shellku a natankuju FuelSave Diesel. Možná bude lehce dražší než v Estonsku, ale žere míň. Super na pumpách je, že pak člověk nemusí hledat veřejné záchodky někde v centru. Parkovací místo jsem našel kousek za placenou zónou jen asi kiláček od středu.</p>

<p>Po ranním stresu v ulicích konečně pohodička, foťáček a jde se do města! Už zdálky mě vítala masivní kulatá bašta a starobylá zdobená brána. Najednou jsem se ocitnul v jiném světě. Nádherné starobylé baráčky všude, kam se podíváš, většinou krásně zrekonstruované. Talinn snad nebyl vypleněn, takže se toho za mnoho staletí dochovalo hodně. Na každém druhém domě cedule s příběhem a zajímavými informacemi.</p>

<p>Starobylé město ale láká hodně turistů, takže občas jsem si připadal jak na Starém městě v Praze. Kromě angličtiny ale byla nejvíc slyšet ruština, a to jak u turistů, tak i u místních. Na každém kroku kavárničky, bary, krámky se suvenýry a tak. Ale relativně vkusné. Mezi uličkami jsem narazil i na pěkný krámek s pivy z celého světa. S holčinou, co tam prodávala, jsme pěkně pokecali a nakonec jsem si i jednu místní IPA odnesl.</p>

<p>Na hlavním náměstí se pod plachtami krčili prodejci na tržišti. Bylo vidět všechno možné, od pletených čepic se severskými vzory, přes krásné vyřezávané lžíce, jantarové šperky až třeba po šproty. Zas relativně přirozené a vkusné, ne takový umělý paskvil jako na Staromáku. To mě těšilo.</p>

<p>Přes den docela pršelo, místy bylo jen zataženo, místy docela fest foukalo. Deštník zas přišel vhod, i když se s ním trochu hůř fotilo. Třeba nahoře na vyhlídce na pevnosti. Prostě všude tolik míst k prohlížení, příjemná atmosféra, že se to těžko popisuje slovy. Víc asi uvidíte na fotkách. Jestli chcete někdy vyrazit na výlet jinam, než do Jižní nebo Západní Evropy, Talinn v Estonsku můžu rozhodně doporučit.</p>

<p>Říkal jsem si, že bych si taky mohl dát mezi tím celodenním chozením i trochu oraz a dopsat zas pár dní deníku. Cestou kolem jedné z hradeb mě zaujala cedula Chakra &ndash; Indian Restaurant. Je pravda, že jsem se dopoledne pořádně nasnídal &ndash; tek, celozrného toastového chlebíku se sádlem a cibulkou &ndash; ale už byly tak tři hodiny. Vida na cedulce s menu Murg Masala se dvěma papričkami a Naan bread, začal jsem slintat. K tomu nálepka TripAdvisor 2012 Winner. Nebylo co řešit, tradiční estonskou kuchyni pro dnešek oželím. Sklepní restauraci zdobil fakt krásný interiér v indickém stylu, obsluhovaly ale pěkné hnědovlasé Estonky, indické rysy teda rozhodně neměly.</p>

<p>Kuřecí masaly s rýží byl fakt kopec, že jsem myslel, že to po té konzervě fazolí nedám. Chuť luxusní, omáčka v krásně zdobeném kovovém koltíku, jen bych do menu dal tak max. jednu papričku. Asi jsem moc držka plechová. I když je pravda, že takové vindaloo, co jedl Lister z Red Dwarfu mě před lety druhý den pěkně prohnalo. Myslím, že tuhle restauraci cestovatelé z TripAdvisoru ocenili právem.</p>

<p>Po takové porci se mi ale začaly klížit oči. Byl teda asi nejlepší čas zkusit najít tu pěknou kavárnu, kterou jsem potkal hned na začátku prohlídky města. Capuccino měli moc dobré, obsluha příjemná. Holek a kluků za barem tam lítalo fakt dost a turistů tam měli požehnaně. Konečně jsem měl chvíli na to, abych zas dopsal jeden další den deníku.</p>

<p>Navečer jsem zkusil ještě odlovit nějakou kešku v parku. Místo jsem našel, ale kešku bohužel ne. Nohy už mě kolem osmé deváté večer docela bolely, skanzen byl už zavřený a tak byl nejlepší čas najít si zas nějaké klidné místo na spaní. Myslel jsem, že třeba bude nějaký starý baráček vidět přes plot skanzenu, ale všude byly stromy. Nakonec jsem našel takovou pěknou cestu nedaleko jezera za vilovou čtvrtí.</p>

<p>Snažil jsem se vyvětrat, ale komáři mě pěkně pozobali. Horší bylo, že oboje pevné boty mám mokré. Ty kožené přes den moc nevyschly, i když jsem je vycpal papírem. A ty druhé zimní jsou po celodenním chození v dešti taky pěkně prochcané. Budu ještě muset vymyslet, jak je pořádně vysušit, když teď tolik nepraží sluníčko. Asi nějaká kombinace papíru a teplého foukání v autě.</p>

<p>Večer jsem ještě ochutnal finské pivo Lapin Kulta Arctic Malt Dark Lager a pustil se do dalšího blog postu. Moc mě těší, že se mi pár lidí na FB ozvalo, že se jim ty moje kecy vlastně docela líbí a těší se na další pokračování. Dík :)</p>

<p>Ještě dobít baterie, nastavit budík, abych nezaspal. Ráno abych byl před jedenáctou v přístavu a ve dvanáct odplouváme směr Helsinki.</p>

<p>Když jsem dopil a dopsal, byla už půlnoc, i když venku to tak vůbec nevypadalo. Normálně bylo šero, že se dalo docela i číst. Holt čím dál na sever, tím jsou v létě noci kratší a za týden je dokonce i letní slunovrat. Ty jo, třeba bych mohl vidět i nějakou polární záři. Těžko říct, uvidíme.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-10/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 8.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-08/"/>
    <updated>2014-06-12T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-08</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Estonsko. Vlhký den, z Poikvy do Kundy a dalších funny měst, nečekané setkání a zasvěcení do tajného klubu, chutná IPA u dostihového závodiště, kterým trajektem jet?.</p>

<!--more-->


<p>Ráno jsem se na pěkném parkovišti naproti růžovému zámečku vyspal pěkně do růžova. Co ale růžové nebylo, začalo padat z oblohy. Teda ne že by padalo něco hnedého, to zas ne, ale prostě po týdnu veder se zatáhlo a přišla bílá vlhká deka. Celý den byl takový vlkhý.</p>

<p>Možná to byl dozvuk té obrovské bouřky v Německu, kdy se nebe zatáhlo úplně do černa a padaly kroupy jak brambory. Tady jen lilo jako z kropítka. Ještě cajk, že jsem s deštěm počítal už před odjezdem a nabalil si i nějaké pohory, bundu a dokonce i deštník. I když ten není úplně známka punku, ukázal se jako klíčový.</p>

<p>K zámečku se začaly sjíždět lidi jak vosy, ale jako pořádná sršeň dopoledne bzučel křoviňák, kterým místní dva kluci osekávali kopřivy okolo parkoviště. Ten druhý hrabal. Dopoledne se neslo ve znamení odpočinku &ndash; v klidu jsem se najedl, prohlídnul a ofotil zámeček a hlavně starou kamennou stodolu s čápem. Vedle zámečku teče něco mezi říčkou a bažinou a v ní rostou přesličky. Nebo plavuně? Už si to z biologie moc nepamatuju, jen vím, že to v pravěku bylo dost velké a zkamenělo to. Tyhle byly malé a zelené. A bylo jich celé koryto.</p>

<p>Jen co jsem někdy v jedenáct vyjel směr Kunda, značka mi připomněla, kam jsem se to ještě chtěl zastavit. Bylo na ní napsáno &ldquo;Poikva 8 &ndash;>&rdquo;. Průměrně sběhlý čtenář ve věcech rozmnožovacích, jistně už tuší, že jde o takový malý předkrm k večernímu hlavnímu chodu. Případným čtenářům, kteří čtou napřeskáčku a ne od začátku, připomenu, že jsem již navštívil Dziewkovice, Kokotek a Seredžius a dnes mířím do Kundy. A to ještě nevím, kolik dalších úlovků do sbírky mne dnes čeká. Cesta do &ldquo;pochvy&rdquo; byla hladká asfaltová, z pochvy to ale trochu drhlo &ndash; po štěrku.</p>

<p>Po cestě jsem byl opět velmi štastný, že jsem si stihnul koupit nové pořádné stěrače. Díky nim jsem viděl i v tom největším lijáku &ndash; a že přišel. Kolem poledne jsem se stavil v Paide v místním supáči trochu doplnit zásoby. První jsem zamířil mezi piva &ndash; přeci jen nechci přijet domů s prázdnou. Mezi velkým výběrem piv mě na první pohled zaujal Černovar a Zlatopramen. Czech Import. Měli tam ale i pravou India Pale Ale od Fuller&rsquo;s, &ldquo;brewed besides the Thames river&rdquo;. Zatím jsem pil jen českou IPA &ndash; Raptora Matušky. Večer jsem si dal na uklidněnou &ndash; mňam. U kasy měli i Elisa refill ticket za 1 EUR &ndash; pro další den připojení na net. Prostě jsem dostal jen další lístek vyjetý z termotiskárny a na něm číslo do nabití kreditu. Jednoduché a praktické.</p>

<p>Deštivou cestou na sever najednou u města Siedla vidím nalevo větrný mlýn. Říkám si, krajina i životní úroveň mi připadala jako v Holandsku, ale větrný mlýn? To se snad nějak opičej? Mlýn ale vypadal lákavě, tak jsem tam zajel. Nádhera! Krásný starý větrný mlýn v nejlepší kondici. Ono totiž tady do Estonsku větrné mlýny přišly snad z Německa a v době jejich největší slávy jich tu bylo na 300. Tenhle je jediný zachovalý a relativně nedávno kompletně zrekonstruovaný. Dnes je v něm muzeum.</p>

<p>Je půl druhé, vlkho až na pytliku a já konečně přijíždím do vysněné Kundy! Myslel jsem, že takové důležité město bude mít stejně velkou značku jak ta ostatní, ale značka byla jen mrňavá. Hodil jsem to hned za kruhákem a pln elánu šlapal kolem krajnice s iphonem k té značce. Plný radosti cvakám selfie. Dámy a pánové, právě jsem v Kundě!</p>

<p>No ale co tady je tak k vidění? Za sebou vidím velkou cementárnu. TripAdvisor praví, že kromě toho, že tu pálí cement už dlouhá léta, je tu ještě zajímavý kamenný kostelík, co má zvon mimo věž a celý je orientovaný opačně &ndash; na západ. A taky, že jo. No pak ještě první baltská hydroelektrárna a přístav. A to je asi tak vše. Sjel jsem dolů k vodě a vyrazil s foťákem, že cvaknu nějaké romantické molo a lodě, co vozí cement. Kousek ode mě ale zaparkovalo další auto s koly na střeše. Když se vracím zpátky od vody, kde nebylo vůbec nic k vidění, zdravím pána z toho auta, vedle jen jeho paní, a on na mě &ldquo;Dobrý den&rdquo;. Cože? To jsou tady Češi?</p>

<p>No fakt, že jo! Manželé, co pracují v Petrohradu si udělali trip do Talinnu &ndash; prý aby si taky trochu odpočali od těch Rusáků a cestou se stavili v Kundě a projeli se na kole. Jenže pršelo. Prozradili mi důležité tajemství. Existuje totiž <a href="http://pobalti.wz.cz/kunda.htm">klub Kunďáků</a>, lidí, typicky Čechů, kteří při návštěvě Estonska zavítají obligátně do Kundy a zapíšou se do Kundodeníku. Ten je ukrytý hned naproti značce na silnici od východu u kamenné zdi a je schovaný jako klasická regular keška &ndash; v plastové krabici pod kameny.</p>

<p>Poté, co jsme pokecali, jsem se vydal zapsat se do onoho slavného deníku. Byl tam, sice celý vlkhý (jak jinak) a plesnivý, ale byl tam. Ofotil jsem si nedávné zápisy a jeden taky přidal. Tím tedy byl kundí úkol splněn a zajížďka nebyla marná.</p>

<p>Cestou na Talinn se ale náchází víc srandovních měst a vesniček. Pár jich je u jednoho národního parku &ndash; takového velkého lesa. Dobrý důvod podívat se po venkově a nehnat rovnou na dálnici. Dalším cílem byla Vihula. Co mě ale překvapilo a v mapě jsem předem ani nenašel, byla vesnice Vole. Kromě toho byly k vidění i města jako Kobra, Vosa, Vosupere, ale to je slabý. Z Vihuly jsem to vzal lesní cestou do osady Mustoja.</p>

<p>Vedla tam hlubokým lesem jen štěrková cesta plná děr. To, za co bych v některých místech Varšavy líbal ruce, byla asi nejhorší cesta během mé cesty po Estonsku. Projet se dala v pohodě na trojku. Aby byl dojem umocněn, krápání se zrovna v tu chvíli proměnilo ve fakt pořádný slejvák. Dokonce jsem zjistil, že stěrače mají ještě jeden režim, kdy kmitají, že by z toho epilepik dostal pomalu záchvat.</p>

<p>V Mustoje, kousíček od moře, stálo na samotě uprostřed lesa jen pár pěkných baráčků. Tak jsem si přes sklo cvaknul ceduli, otočil se a mohl s klidným srdcem zamířit na Talinn. Na dálnici mě zas překvapila odleduplnost místních. Limit 110 a všichni jeli kolem těch 110, ne že by to někdo střihal 180 a dělal jednu myšku za druhou. Ale možná je to tím, že dálnice byla relativně volná a pršelo.</p>

<p>Po dálnici to bylo do Talinnu kousek. Jak člověk vjel do města, změnila se na magistrálu &ndash; zahloubenou do země. Kolem jste viděli místo betonu vrstvy skály. Malebné jako na starém hradě. To jsem ještě netušil, že z tohohle kamene je postavené celé staré město. On totiž Talinn má krásně zachovalé středověké jádro, které sem jezdí očumuval mraky turistů.</p>

<p>Přemýšlel jsem kam to dát na noc, protože centrum je docela fest placené a v okolí je dost živo. Nakonec jsem našel jednu hezkou uličku u lesa vedlo dostihového závodiště. Místo příjemné, auta nehlučela, ptáci štěbetali, jen tam chodili na procházky zástupy lidí &ndash; večer i dopoledne.</p>

<p>Než jsem šel spát, řešil jsem, jak to udělat s lodí do Helsinek. Původní plán byl jet dnes ve 14:30 za 43 EUR. Tou dobou jsem nebyl ani v Kundě. Další loď jede zítra ve 12:00 nebo 14:30. To bych ale si ale vůbec nestihl prohlídnout centrum, nebo bych oběhal pár uliček jako nadmutá koza. A ještě k tomu lístek za 50 nebo 70 EUR. Nakonec jsem se rozhodl nespěchat a jet až v sobotu v poledne za 46 EUR. To se ukázalo jako velmi rozumné rozhodutí.</p>

<p>Po stresující jízdě centrem jsem se uklidnil doušky z IPA Fullers a mohl sepsat další den deníku. Ještě mám pár dní skluz, snad něco stihnu sepsat zítra, když se ty moje kecy tolika lidem líbí. Taky bych rád přidal fotky, jenže spoustu z nich nemám ani stažené do kompu, natož abych si je stihnul prohlídnou, vytřídit, upravit, hodit na web. Prostě nebojte, fotky budou, spousta zajímavých, ale časem. Tak dobrou a zítra celodenní procházka jedním z nejkrásnějších měst Pobaltí.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-09/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 7.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-07/"/>
    <updated>2014-06-11T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-07</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Lotyšsko, Estonsko. Krátké spaní v centru Rigy, zoufalé hledání hajzlíku, hraní si na turistu, ospalá cesta do Estonska.</p>

<!--more-->


<p>Někdy v sedm jsem se vzbudil, spal jsem pět hodin, a chtělo se mi festovně na hajzl. Tak jsem šel hledat nějaké veřejné záchodky, protože hospody byly v sedm ještě zavřené. Nějaké Toi-Toie byly v parku, ale zamčené. Další vyměšovací domeček s čudlíkem na otvírání dvěří byl taky nefunkční. Město od rána žilo a já celý zoufalý cítíl, že mám asi sračku.</p>

<p>Spása se nacházela až v dalším parku, kde konečně jedny krásné hazlíky byly a tak jsem si oddychnul a mohl pokračovat jako spokojený turista prohlídnout si památky. Procházel jsem uličky, fotil pěkné domy, ale když jsem odcházel, uvědomil jsem si, že jsem vlastně nenašel hlavní náměstí s nejhezčími budovami.</p>

<p>Byl jsem dost unavený a říkal jsem si, že si musím někde za Rigou odpočinout a prospat se. To jsem taky na pár místech udělal. Cesta vedla podél moře, takže jsem se mohl i natáhnout na sluníčko a vyhřátý píseček na pláž a odpočívat. Stavil jsem se v Pabaži a Vitrupe. Podle informační se nedaleko pobřeží v moři nachází útes s bujným osídlením mořskými rostlinkami a rybičkami. Voda byla ale studená, že jsem do ní strčil leda tak nohy po kotníky. No druhý důvod byl, že jsem si nechtěl namočil a zasolit iphone. Na pláži krásný jemný píseček a sluníčko svítilo, takže ideální místo natáhnout se a relaxovat.</p>

<p>Někdy kolem páté večer jsem opustil Lotyšsko a vjel do Estonska. Na tacháku bylo nějakých 1600 km. Hned na první pumpě jsem si koupil SIMku značky Elisa, kterou doporučovala wiki. Za 1 EUR bylo skoro neomezené připojení na net na 24h, 1 Mbps a 50 GB FUP. Takže naprostý luxus, to už asi nepotkám. Přehledný návod i v angličtině, vše fungovalo jak na drátkách. Jediné, že SIMka byla ve standardní velikosti a musel jsem ji okrájet nebo ostříhat nůžtičkami na velikost pro iphone.</p>

<p>Večer jsem cestou pobřeží přijel do většího města Pärnu. Odtud je to do hlavního města Talinnu asi 200 km. Ten bych se velmi rád prohlédl, protože má zachovalé středověké staré město a jede mi z něj ferry do Helsinek. Nicméně, aby to nebylo tak jednoduché, rozhodl jsem se, že musím do Kundy. Ne že bych tak hrozně nadržený, cesta člověka dost unaví, ale jestli čtete správně, je tam velké K, a to znamená, že se jedná o město na severu Estonska, které nesmí žádný Čech vynechat. Do Kundy se dá jet přímo vnitrozemím z Pärnu a pak po dálnici na západ do Talinnu.</p>

<p>Tak jsem se vydal na severovýchod. Ráz krajiny se zase trochu změnil. Ale byla fakt malebná, samé bylinky kolem silnice, pastviny, lesy, spíš březové. Na cestě nebylo skoro živáčka a silnice byla luxusní. Ostatně bylo to znát už od té doby, co jsem přejel hranici do Estonska, že silnice jsou takové nějaké dobře postavené a nezničené &ndash; narozdíl od předchozích zemí. Podobně i řidiči tu jezdí tak nějak víc podle předpisů a ohleduplněji. Takže jsem měl silnici většinou jen pro sebe, sluníčko pořád nad obzorem svítilo a jelo se pěkně. Ale věděl jsem, že to po cestě někde musím nechat a jít spát.</p>

<p>Kolem silnice se občas objevovaly hnědé značky se symbolem jako je na klávese CMD na Macu &ndash; jednalo se o památky nebo zajímavá místa. Akorát že byly v estonštině (to už kód v Perlu by byl možná srozumitelnější). Jedno takové hnědé jsem si vybral a nechal to na parkovišti. Od silnice bylo vidět nějakou kamennou stodolu s komínem a čapím hnízdem. Myslel jsem, že to je tam památka. Nicméně proti parkovišti se tyčil u řeky krásný růžový zámeček Laupa. Klidné místo a konečně zas pěkné delší spaní.</p>

<p>Tachák ukazoval 1744 km a za dnešek 264 km. Takže zítra vzhůru na sever do Kundy!</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-08/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 6.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-06/"/>
    <updated>2014-06-10T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-06</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Litva, Lotyšsko. Budování silnic v plném proudu, trnitá cesta k datové SIMce, luxusní jezírko a les, Baltské moře a nekonečné pláže Jurmaly, couchsurfingový sraz v Jurmale, co dělá Australský děda v Lotyšsku?</p>

<!--more-->


<p>Konečně trochu víc spánku. Ale chtělo by to vyrazit, než bude parkování placené, protože drobné litasy u sebe nemám. Hurá zpět do města Šiauliai nakoupit trochu zásob a natankovat. Třičtvrtě nádrže, 33 l za cca 150 LVL, tj. 1200 Kč. Spotřeba něco kolem 4,1 l / 100 km.</p>

<p>Dnešním cílem je Riga a okolí a večer couchsurfingový sraz. Ze Šiauliai do Lotyšska to bylo po státovce kousek. Člověk by si hranice pomalu ani nevšiml. Aspoň na něco je dobrá Evropská unie. Další pauzu jsem dal na zříceninách panství Eleja. Prý významné klasicistní šlechtické sídlo s parkem, v I. sv. válce vyhořelo. Aspoň je tu klid na odpočinek a psaní deníku.</p>

<p>I v Loyšsku, podobně jako v Litvě a Polsku, dost budují, takže hlavní státovka byla tak rozkopaná, že místy by lesní cesta byla proti tomu úhledným bulvárem. Ale aspoň až to dostaví, bude se tam jezdit příjemně.</p>

<p>Ráz krajiny se trochu změnil. Najednou víc bříz a takových baculacých křovin. Je pravda, že se mění každou chvíli, ale rozdíly ve složení rostlinstva mezi jednotlivými zeměni jsou trochu cítit.</p>

<p>Po poledni jsem přijel do většího města Jelgavy a na tacháku je nějakých 1400 km. Řekl jsem si, že bude dobré koupit si v každé zemi datovou SIMku a tak jsem ji šel shánět. Kousek vedle bylo nákupní centrum. Dívčina v trafice mi pár balíčkům předplacených SIMek nabídla, jenže popisky byly jen lotyšsky a nikde žádné parametry. Jen na jedné jsem viděl 4 Mb/s, takže asi nějaké připojení k netu tam bude. Koupil jsem ji za 3 éčka, tj. něco přes stovku v českých.</p>

<p>Značka Zelta Zivtina od Tele2. 100 MB + volání, dokonce i microsim pro iPhone 4S, stačilo jen vyloupnout. Uvnitř balíčku byl dokonce i stručný anglický popisek. Tak jsem to šel aktivovat SMSkou. Bohužel ale připojení nefungovalo. Hm, jsem si říkal, to je divné.</p>

<p>Asi tam je potřeba nastavit APN a přihlašovací údaje, ale ty nemám a v balíčku nejsou napsané. Pak jsem si všiml, že v nákupní centru mají free wifi, ale na webu tele2 o APN ani zmínka, natožpak anglická verze. Ani hotline nebyla v angličtině dostupná, i když o ní psali. Ani na <a href="prepaidwithdata.wikia.com/wiki/Latvia">wiki k předplaceným datovým simkám</a> tato značka není popsána. Jediné, co zbývá najít nějaký obchod s mobily a poptat se.</p>

<p>Jeden obchůdek Tele2 byl o pár bloků vedle a dvě slečny tam obsluhovaly pár důchodců. Chvíli jsem počkal ve frontě a pak jedna slečna začala zkoumat, jak to rozchodit. Shodli jsme se, že to musí být to APN. Nakonec se povedlo, internet fičel a já mohl pokračovat.</p>

<p>Pokračoval jsem nikoliv přímo do Rigy, ale na sever na Jurmalu, což je prý vyhlášené plážové středisko. Jel jsem skrz národní park a jedno místo v lese vedle odpočívadla bylo vyložené luxusní. Borový les, borůvčí, jezírko, traviny, do toho sluníčko. Tak jsem si tam chvíli odpočinul.</p>

<p>Vjezd do Jurmaly je dlouhý jako Lovosice. Všude staré dřevěné domy v lázeňské módě. Cítil jsem se jak někde v Karlových Varech. Kolem pobřeží se tvoří duny a na nich rostou borovice. Našel jsem si svoje místečko kousek od pláže a vyrazil na ni. Po schodech cestičkou přes dunu a přede mnou se otevřel pohled na nekonečné pláže Jurmaly.</p>

<p>Asi poprvé jsem viděl Baltské moře. Na pláži jemný světlý píseček a v něm chomáče travin. Od moře vál hodně čerstvý vítr a hnal zrníčka písku po pláži, takže ta měnila odstíny béžové jako chobotnice. Osvěžil jsem si nohy, ale na koupání jsem to moc neviděl. Voda úplně teplá nebyla. Tak jsem se tam chvíli plácal, odpočíval a hlavně fotil. Fakt příjemné místo.</p>

<p>Ale dnešním cílem byla Riga, konkrétně couchsurfingový sraz. Když jsem odjížděl z Jurmaly už začínal. Do Rigy je to po státovce půl hodiny a je to někde v centru. Zjistil jsem ale, že do starého města se nedá zajet, leda bych měl nějaký placený permit, tak to stačí nechat někde v blízkých ulicích. Přijel jsem krátce po osmé a od osmi večer do osmi ráno je parkování zadarmo, takže pohoda. Parkovací automaty byly jen na karty, ale bohužel jen s lotyšskými popiskami. Tachák ukazoval 1480 km a za dnešek 180 km, spotřeba se drží kolem 4,1. Připadá mi, že Litevský diesel žere lehoučce víc, než Shell FuelSave.</p>

<p>Vydal jsem se tedy pěšky do centra na sraz. Mělo to být na nějakém náměstí v open-air hospodě. Na jedno takové jsem dorazil, ale nikde žádný velký hlouček. Podle mapy jsem ale viděl, že musím ještě kousek dál a další náměstí. Tam to opravdu bylo. Minimálně tak 20 lidí. Stejně tolik měly u baru píp s různými pivy. Škoda, že jsem řídil, jinak bych si dal. Říkal jsem si, že na noc buď seženu couch hosta, nebo to zaparkuju někde mimo centrum.</p>

<p>Na srazu jsem pokecal s mnoha zajímavými lidmi. Třeba mě překvapil skoro šedesátiletý vitální chlapík z Austrálie, který projezdil skoro celý svět a nyní žije v Lotyšsku a píše ebooky. Říkal spoustu moudrých slov a místy jsem si připadal, že poslouchám Čtyři dohody v podání Jaroslava Duška. I tam bylo spousta místních a lidí z celé Evropy. Celkově zajímavé povídání.</p>

<p>No jenže, když jsem se vrátil byly dvě v noci, byla kosa, na obzoru ještě trochu světlo a už se mi nikam jezdil nechtělo, jak jsem byl unavený. Tak jsem prostě přespal v té ulici, kde jsem parkoval. Byla celkem prázdná, jen když jsem šel připravoval v zadu spaní, přímo vedle mě si stoupnul taxikář. Za chvíli ale odjel a já mohl klidně spát. Plán byl, že od osmi si koupím parkovací lístek a půjdu se podívat do staré Rigy.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-07/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 5.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-05/"/>
    <updated>2014-06-09T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-05</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Litva. Ranní dávka &ldquo;navigace&rdquo;, cesta kolem velké řeky do města, kde včely vyměšují džus místo medu; setkání s motorkářem, který se podruhé narodil; malebná krajina; Hora křížů.</p>

<!--more-->


<p>Na koleji byla postýlka příjemná, trochu měkčí než v autě. Mohl jsem taky doplnit zásobu vody. Kluci ráno vyráželi na výlet na nějaký hrad a já ráno jel pryč, abych neparkoval na placeném stání. Moc dlouho jsem se nevyspal a řekl jsem si že, jen vyjedu z města a odpočinu si.</p>

<p>Vedle Kaunasu je na řece Nemunas velká přehrada s vodní elektrárnou. Podle mapy to vypadalo, že by šlo zajet ke břehu a tam si dát voraz. Problém byl, že jsem moc nemohl šrádat daty na navigaci, přesně jsem nevěděl, ve které ulici vlastně jsem, tak jsem zkusil se tam dostat jen podle mapy a paměti. Párkrát jsem zase zabloudil, jako obvykle, ale nakonec jsem se vymotal a dostal k hrázi. Jaké ale bylo překvapení, když u odbočky do lesa k jezeru byla značka zákaz vjezdu. Nakonec jsem to hodil k pumpě a pořádně si odpočinul.</p>

<p>Ještě jsem to zkusil jednou, jestli jsem nějakou odbočku nepřejel, ale marně. Nakonec stejně mířím na západ po řece, takže jezero oželím. Místo takovéhle objížďky jsem mohl rovnou pokračoval po hlavní silnici, kam jsem se za začáku zamotal, protože bych jel přesně směrem, co jsem potřeboval.</p>

<p>Dál se státovka pozvolna klikatila malebným údolím podél velikého toku. Bylo to moc pěkné, přírodní park, všude nějaká památka a odpočívadlo. Mě ale zajímalo město Seredžius, konkrétně abych si mohl vyfotit jeho ceduli &ndash; do sbírky. Kromě cedule se ale nad městem tyčil nádherný kopec a na něm v minulosti stála pevnost a pak mohyla nějakého významného panovníka.</p>

<p>Za Seredžiusem jsem dostal chuť na polívku a zrovna tam bylo jedno volné parkoviště u řeky. Takže zase další odpočinek, když už jsem moc nespal, a vyzkoušíme vařič na suchý líh. Foukal lehoučký větříček, ale oheň vůbec nechtěl chytnout. Nakonec se to podařilo a za chvíli byla v pítku hlikákovém od čutory malá sýrová polívka z pytlíku na světě. K tomu ještě pořád výborný celozrný toastový chleba z Česka. Vůbec není zaschlý, kyselý, nebo plesnivý jako &ldquo;běžný&rdquo; chleba.</p>

<p>Jak jsem tak čistil hrníček, přijel motorkář. Ptám se ho, odkud že jede. Prý si dal okružní jízdu z Německa přes Švédsko, trajektem do Rigy a zpět. Byl ale takový úplně vyklepaný. Vůbec se mu nedivím. Pár minut před tím mu totiž z lesa vyběhlo před motorkou nějaké velké zvíře a málem to do něj v plné rychlosti napálil. Jet o trochu rychleji, tak byl možná mrtvý&hellip;</p>

<p>Dál jsem to vzal ještě kousek kolem řeky a pak směrem na sever po menší státovce. Krajina začínala být čím dál hezčí, až byla vysloveně úžasná. Zase každou chvíli nějaká přírodní památka. Třeba jeden obří dub starý snad 300 let nebo víc. Taky baráčky ve vesničkách moc pěkné. Místní šikovní řezbáři se dost činí, protože kolem silnice byly samé velké ozdobné kříže a sochy.</p>

<p>Cestou jsem přemýšlel o litevském jazyku. Prý litevština a lotyšština jsou poslední dva jazyky z baltské rodiny. Jsou zas o dost jiné, než sousední jazyky. Přemýšlím, že je v nich možná trochu vlivu z řečtiny nebo latiny. Konrkétně koncovky -as a -is. Nemunas jako Pythagoras, Neris jako Artemis. Kořeny nepřejatých slov jsou ale mi úplně neznámé.</p>

<p>Dnešním cílem byla Hora křížů, Križiu Kalnas, asi nejznámější poutní místo Litvy. Leží nedaleko většího města Šiauliai. Opět trochu zajížďky, ale někdy kolem deváté večer se mi podařilo tam dorazit. Byla to původně mohyla, pak tam lidé začali dávat křížky po nějakém povstání před 100-200 lety. Význam místo získalo během sovětské okupace, jako symbol odporu. Po jeho pádu tam potom byl i papež. No a od té doby tam kříže malé i velké raší jak houby po dešti. Prý už jich tam je snad na 200 tisíc.</p>

<p>Nakonec jsem byl v deset tak unavený, že jsem to nechal na tamnějším parkovišti vedle páru karavanů. Dneska jsem ujel od rána do večera 254 km. Informační centrum, jakož i placené parkování otevírali až v osm, tak jsem měl dost času. Tyhle pozdní západy slunce jsou fakt zajímavé.</p>

<p>Večer jsem koukal na informace o datových SIMkách. Jsem to ale pako. Původně jsem si říkal, že si ji koupím až ve Finsku, Švédsku a Norsku, kde budu nejvíc dní a do té doby mi bude stačit datový roaming od Mobil.cz, 50 MB / 185 Kč a od 11.6. 100 MB za stejnou cenu. Dočetl jsem se ale, že datové SIMky ve všech zemích po cestě se ale dají sehnat na každé pumpě nebo trafice za pár šupů (třeba i od stovky, nikoliv třeba od tří stovek, jak jsem si myslel) a mají mnohem větší kapacitu, než český roaming, nebo jsou skoro bez omezení. Minimálně kvůli mapám a navigaci je připojení k netu fakt velmi užitečné, TomToma s sebou nemám. Takže nebudu čekat do 11.6., kdy bude mít roamingový balíček dvojnásobnou kapacitu, ale další plán je jasný &ndash; v každé zemi jednu datovou SIMku. A teď se pěkně vyspat a zítra hurá do Lotyšska.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-06/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 4.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-04/"/>
    <updated>2014-06-08T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-04</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Polsko, Litva. spaní v kempu pro mrtvé, liška bystrouška, zašmodrchaný smysl pro navigaci, piknik na soutoku řek v Kaunasu, motání jacka na kolejích.</p>

<!--more-->


<p>Včera večer jsem ještě chtěl na nějaké klidnější místo, než u pláže s diskotékou. Po setmění, ale nedaleko kontrolovala Policja a za chvíli vybrabčili jednoho mladíka, který nadýchal. Pak odjeli, takže jsem mohl v klidu odjet. Ne že bych dělal nějaké lumpárny, ale prostě mě úplně nelákala představa, že by se mě vyptávali kam jedu a tak, kór jestli vůbec uměli anglicky.</p>

<p>Na mapě jsem si našel hezké odlehlé místo u lesa těsně u jezera, tak jsem tam zajel. Ze státovky vedla hliněná lesní cesta. Místo bylo fakt úžasné, západ slunce nad jezerem, ale už tam stály tak čtyři auta a skupinka lidí tam měla party. Tak jsem pokračoval dál, až zas ke státovce. Naproti parkoval karavan vypadalo to trochu jako kemp, trochu jako hřbitov, možná kemp pro mrtvé.</p>

<p>Ráno jsem se probudil brzo, ale už se tam začaly sjíždět roje aut a parkovat. Říkal jsem si, WTF?, do kempu asi v neděli ráno nepojede tolik turistů ve svátečním. Takže to bude asi hřbitov. Pomník kousek vedle auta, který v noci nebyl vidět, to potvrzoval &ndash; pomník lesníků, partyzánů, kteří padli ve válce. Dopravu hustě sjíždějících se aut řídili policajti, tak jsem si na tom místě ani nemyl zuby, ani nesnídal a radši jel někam pryč od tolika lidí.</p>

<p>Vyrazil jsem na sever směrem na Suwalki a na Budzisko, hraniční přechod do Litvy. Za Suwalki mi přes cestu přeběhla liška &ndash; to se mi zatím ještě nestalo, večer leda tak myš. Krajina na severu Polska začala kopečkovatět a to se mi líbilo. Zbytek Polska byla víceméně nudná placka, samé pole. Ani se nedivím, že tomu říkají Polsko. Do znaku by si mohli dát čápa &ndash; čapí hnízda byla všude.</p>

<p>Dál jsem to táhnul do státovce až do Kaunasu, což je velké město na soutoku dvou nějvětších řek Litvy &ndash; Nemunasu a Neris. To byl můj cíl pro dnešek, konal se tam totiž couchsurfingový piknik &ndash; pěkně v parku na soutoku řek. Trochu jsem ale pozapomněl trasu, kterou jsem si naplánoval &ndash; vypadala hrozně jednoduše &ndash; prostě jen dvakrát zabočit z dálnice a zaparkovat. Místo toho jsem odbočil na první ceduli &ldquo;CENTRAS &ndash;>&rdquo; a pak se motal.</p>

<p>Co mě ohromilo byla silnice kolem řeky &ndash; čtyři pruhy v každém směru (!). Myslel jsem, že to člověk ve městě vidí tak maximálně v Severní Koreji. Ostatně víceproudové silnice ve městech jsou v Litvě docela oblíbené. Bez navigace je to v neznámém městě na piču, kór když mám orientační smysl krtka a datový roaming 50 MB po pár dnech skoro vyplácaný. Tak jsem tam trochu kroužil po městě, až jsem s navigací dojel na původně zamýšlené parkoviště.</p>

<p>Jenže všude vidím, že parkování je placené: &ldquo;2 lt / 1 val.&rdquo;? Co je proboha &ldquo;val.&rdquo;. Zeptal jsem se týpka vedle, jestli tam není někde blízko bankomat. No a on na to, že v neděli je parkování zadarmo. A &ldquo;val.&rdquo; je prý půlhodina. Placku na čelo. Měl jsem se hned podívat na ten parkovací automat, protože bych se to samé taky dočetl a ještě, že můžu platit SMSkou.</p>

<p>No tak jsem konečně po půlhoďce motání uličkami nechal auto ve stínu a mohl si dát zbytek dne relax. Prošel jsem si celou část soutoku s ruinami pevnosti a starého město. Je to fakt moc pěkné! Soutok je velký asi tak jako Labe s Vltavou v Mělníku, na špičičce písečná pláž a dál velký park. V neděli odpoledne všude plno lidí. Dokonce v parku mají i open-air cvičící stoje jako ve fitness klubu.</p>

<p>Nad parkem se tyčila rekonstruovaná kulatá věž pevnosti a pár hradeb. Kaunas byl po staletí docela významné město a jeden čas dokonce hlavní město velké litevské říše, která se táhla od Baltu až po Černé moře. V příkopu pod hradbami měl jeden týpek stanoviště s luky a šípy, kde si lidé mohli zastřílet. Dokonce i rozuměl česky. Taky jsem to s lukem zkusil. Ukázal mi, jak správně držet luk, jak mířit a tak. Vůbec založit a natáhnout šíp mi chvilku trvalo, takže mezitím by mě elfský lučištník desetkrát prostřílel jako řešeto, ale třeba se to může jednou hodit.</p>

<p>Staré město bylo taky moc pěkné. Všude to žilo. Co mě dost překvapilo, je to, že na zdánlivě lukrativní pozemcích blízko parku a staré pevnosti není jedna kavárna vedle druhé, ale tu a tam staré rozpadlé domy. Asi sem tolik turistů co do Prahy nejezdí a významé je spíš okolí náměstí a bulváru. Tam opravdu je jedna kavárna za druhou. Na náměstí je k vidění i zasklená vykopávka starodávné pece na tavení včelího vosku. Dříve totiž Kaunas exportoval i 1500 tun vosku ročně do celé Evropy &ndash; na odlévání, svíčky, psací destičky apod.</p>

<p>Ve více i méně odlehlých uličkách člověk potká jak krásné historické baráčky s cihlovými ornamenty, tak i spoustu dost oprejskaných budov. Asi jako v Praze na začátku devatesátých let. Sprejeři jsou tu taky aktivní, ale vetšinou nečmárají úplně píčoviny, ale spíš ornamenty a politické vztazy, jako např. šibenice a &ldquo;1944&rdquo;. To je rok, kdy Litvu obsadil Sovětský svaz a Litevci Rusy v lásce moc nemají. Ale je tu i spousta velmi vtipného street artu.</p>

<p>Piknik byl naplánován od šesti v parku, tak jsem ještě nakoupil nějaké pochutiny a vyrazil. Najít to šlo celkem snadno, dvě slečny už rozbalovaly na trávě deky a na kolo věsili nápis Couchsurfing. Postupně se scházeli lidi, celkem přišlo asi 10-15. Byl to fakt pohodový večer, moc pěkně jsme pokecali a pak si i zahráli a zazpívali. Přišlo sousta místních, ale i lidi ze Španělska, Brazílie, Slovinska, Německa.</p>

<p>Nejvíc mě ale překvapila partička čtyř týpků a jeden měl na tričku nápis Prague. Říkám, &ldquo;nazdar volové&rdquo; :) Byli to studenti medicíny, jeden tu je na Erasmu a ostatní přijeli na pár dní na výlet. V akci sehnali lísky na bus Praha-Vilnius za 6 EUR tam a zpátky! Na plechovku Holby, kterou mi přibalil táta jen tak pro jistotu a já ji považoval spíš za takovou nouzovku, koukali jako na poklad :)</p>

<p>Nakonec mě vzali k sobě na kolej. Původně jsem si říkal, že klidně můžu přespat v autě, ale nakonec mě překecali. Měli tam docela veselo, partička lidí zase z celé Evropy. V parku jsem si nemohl dát ani pivo, protože jsem řídil a tak mě jejich večerní drink po dlouhém dni uvolnil.</p>

<p>V životě bych nevěřil, že budu na koleji v Litvě o půlnoci opravovat ukroucený jack k repráčkům. Když holky slyšeli, že jsem programátor, udělaly na mě udělaly smutné oči, že jim to nehraje. Ale pájku neměly. A tak jsem vytáhl kudličku a izolepu a jal se kroucení měděných drátků. Na jednom prkýnku jsme krájeli houby do večeře i isolaci z káblíku. Pango by to měl opravené za 3 minuty, já jsem nijak nespěchal, na plotně už se vařilo nějaké masíčko a při vyprávění příběhů z cesty to bylo za chvíli hotové. Sice hrozná prasečina, a kdybych byl u zkoušky z elektrotechniky, asi by mě hnali, ale repráčky hrály a to bylo hlavní. Jednooký mezi slepými králem.</p>

<p>S borci ze Šumperka jsme u skleničky kecali až do noci a ani se nám nechtělo moc spát. Fakt milí lidé. Další překvapení bylo, že slunce zapadalo až někdy v jedenáct večer a vycházelo kolem čtvrté. Prostě už se blížím k polárním oblastem. Musím si zvyknout a dát si hadr na hlavu. Jo a dneska to bylo kratší než v Polsku, pohodových 176 km.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-05/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 3.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-03/"/>
    <updated>2014-06-07T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-03</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Polsko. Zajímavý sen, stopaři z Německa, dítě zamčené v rozpáleném autě, divící se děda, &ldquo;park krajobrazowy&rdquo;, kde kromě vojenské základny je houby k vidění, zasloužená koupel v jezeře.</p>

<!--more-->


<p>Probudil jsem se brzo ráno a nad rákosem kolem se vznášel ještě opar. Záda mě bolela a komáři už ráno spali. Tak jsem si taky ještě lehce přispal. Zdál se mi zajímavý sen. Mohl jsem ho ovládat, jak jsem chtěl. Věděl jsem, že spím, ale nevěděl kde. Takový sen už jsem dlouho neměl. Někde jsem četl, že se tomu říká lucid dreaming. Poté, co jsem se probudil, přál jsem si spíš, aby mě nebolela záda.</p>

<p>Zrovna, když jsem si převlíkal trenýrky, šel se na to divné auto stojící v rákosí na konci ulice podívat jeden místní dědula. Zdálky jsem na něj pokynul hlavou, on na mě taky, a když viděl, že tam nic nekradu, šel zase zpátky domů.</p>

<p>Ráno mi ještě psal týpek z Varšavy, že u nějk klidně můžu přespat a že rád zajde pak na pivo. Škoda, měl jsem hodit CouchRequest trochu dřív, kdybych věděl, že do té Varšavy večer dorazím.</p>

<p>Vyrazil jsem na rychlostní silnici směrem na sever. Ještě před vjezdem na pumpě jsem doplnil vodu a všiml jsem si, že za plotem u silnice stopují kluk a holka. Ptám se jich, jestli nechtějí někam vzít, a oni že míří směrem do Litvy. Jmenovali se Katarina a Anselm, studenti z Německa, kteří vyrazili stopem do St. Peterburgu. Pěkně jsme si po cestě popovídali. Dokonce Anslem je od taky fochu &ndash; pythonista.</p>

<p>Říkal jsem si, že ta zácpa ve Varšavě byla asi tím, že byl pátek večer. Jenže jsme neujeli ani pár kiláků a zase zácpa. Tentokrát se ukázalo, že za to mohl zepředu napálený autobus. Tak jsme to vzali &ldquo;zkratkou&rdquo; přes vesnice. Docela pěkně to odsejpalo. V dalším větším městě si zas přestoupili na dalšího stopa a já si dal pauzu u supermarketu ve městě Ostroleka.</p>

<p>Jak jsem tak odpočíval zaujala mě jedna paní, jak pořád opakuje jedno slovo na asi tak dvouleté dítě, co sedělo v autě. Ačkoliv polskou mateřskou hatmatilku moc neovládám, za chvilku periferního poslouchání mi došlo, že to dítě se zamklo vevnitř auta a nevědělo, jak to odemknout. Nebo se mu nechtělo. Do auta pražilo sluníčko a bylo otázkou času, kdy dítě začne vonět a dělat se mu kůrka. No jak jsem tak slyšel ten pisklavý hlas jeho matky, mě by se taky asi moc nechtělo to otevírat.</p>

<p>Za chvíli jsem přijel do dalšího města Lomza a říkal jsem si, že by to chtělo si dát nějaký obídek. Včera jen toastový chleba se sádlem, jablíčko a nějaké sušenky. Vlastně bych toho asi víc ani nesnědl v tom vedru. Našel jsem si na mapě pěkné místečko, kam by to šlo hodit pod stromy a pustil navigaci.</p>

<p>Vetšinou si takhle ve městě zajedu do rezidenční části a tam teprv v klidu koukám, co a jak je ve městě a kam bych se vydal. Navigace mi říká na kruhovém objezdu čtvrtým výjezdem doprava. WTF? Co jako že zas zpátky? Nebo tu mají nějaký über-kruháč s deseti výjezdy? No měli jich asi šest, ale v zácpě jsem nestihl přesně počítat, tak jsem to jen odhadl. Za pár metrů stál týpek s plácačkou a zákazem vjezdu. Ok, tak to bude objížďka a vezmu to paralelní ulicí. Jenže jsem zajel mezi paneláky do slepé ulice, stejně jako několik dalších aut přede mou za mnou jsem se musel otočit. Kterého kreténa může napadnout směrovat lidi do úzké klikaté slepé uličky plné aut?!</p>

<p>Dostat se zpět znamenalo počkat tak 5 minut na odbočně za kruhákem, než se udělá skulinka v nekonečném proudu aut. Po 100 metrech se ukázalo proč asi &ndash; zrovna tam chystali nějaké pódium a zvukař už ladil aparát. Ale naštěstí na druhé cestě byl klid a dokonce i luxusní místo ve stínu pod stromy. Tak jsem vybalil první fazolky, trochu je opajcoval &ldquo;very hot&rdquo; papričkovými kapkami jal se klidného oběda. Ono je to docela příjemné užívat si jídlo, aniž by se člověk koukal do novin, nebo do kompu.</p>

<p>Za chviličku ke mně přišel nějaký dědula z vedlejšího baráku a něco spustil polsky. Houby jsem mu rozumněl, myslel jsem, že mě asi vyhání, že tam nemám parkovat. Ale spíš ho zajímalo, kam cestuju. Ukázal jsem mu mapku s plánovanou trasou a on čubrněl. Ptal se mě, jestli cestuju s rodinou. Když jsem mu říkal, že jedu sám, nechápal. Moc mi nerozuměl a tak zase zalezl dom.</p>

<p>Z Lomzy jsem si říkal, že to radši střihnu po menších silnicích, že tam snad nebudou zácpy. Prvních 15 km luxus &ndash; krásná silnice, nikde nikdo. Pak ale hlavní silnice byla hodně kiláků plná záplat a víc jak padesátkou se jet nedalo. Aspoň, že tam nebyly otravné kamiony.</p>

<p>Říkal jsem si, že bych mohl najít nějaké místo na kempení. Třeba se podívat do nějakého nedalekého přírodního parku, projít se a pak to nechat někde vedle. Představoval jsem si něco jako takový Boubín, smrky, potůčky a tak. Nicméně, les co se objevil byla samá borovice, samá bříza, a pak nějaké bažiny. Trochu jako když člověk kouká z vlaku za Prahou na nějaký ten mergl kolem trati.</p>

<p>Zaujal mě ostatný drát u silnice a kolem něj krásně zryté brázdy hlíny. Docela pěkný mechanismus, jak zjistit, že se přes plot někdo dobýval. Zelený jeep za plotem a žluté cedule s vykřičníkem dávaly jasně najevo, že tady je vojákovo.</p>

<p>Inu v parku jsem toho moc neviděl a tak jsem se vydal na sever směrem na Elk. Ovšem les kolem téhle silnice, to byla jiná. Krásný zelený mech, bílé břízky. To byl pěkný les. Nakonec jsem si to rozmyslel a řekl si, že původní plán nechat to u jezer v Augustowě asi není tak blbý a tak jsem tam ještě dojel.</p>

<p>Jezero bylo fakt osvěžující. Sice tu je značený kemp, ale ten jsem tu nikde neviděl. Ale zato na jeho místě je aspoň parkoviště a vedle velké molo s dřavěnou plovárnou. Po tří dnech pocení za volantem fakt příjemné. Jen tu navečer trochu řve diskotéka a nabušení týpky na vodě ladí skůtry, na souši morotky. Asi by to chtělo trochu klidnější kout u jezera.</p>

<p>Je docela příjemné přijet za světla a ne moc utahaný. Aspoň můžu pěkně sepisovat deník a hodit ho do svého blogu. Mapy dost žerou data, tak se fakt hodí, že publikace je jeden git push a ne nějaké zběsilé klikání ve WordPressu.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-04/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 2.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-02/"/>
    <updated>2014-06-06T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Polsko. Ranní návštěva Kokotku, Čenstochová &ndash; co má společného Jan Pavel II. a Monty Python, Varšava &ndash; totálně ucpaná a děravá jako ementál.</p>

<!--more-->


<p>Ráno bylo krásné, jen by to chtělo se ještě dospat a ne převalovat ze strany na stranu, hledaje vhodnou polohu zad. Ale co, příjemný start druhého dne.</p>

<p>Proč jsem jel vlastně do Tvarogu, když je to mimo původní trasu. Inu, nedaleko leží Kokotek. Tak se fakt jmenuje ta vesnice. Řekl jsem si, že si musím jejich ceduli vyfotit. Jelo se tam po státovce a už jsem se obával, že jsem to přejel a z celé zajížďky nic nebude. Ale bylo. Opravdu tam Kokotek měli, ale jen na malé cedulce. Kdyby měl velkou ceduli jako vesnice, bude tam přeci stát Kokot, to dá rozum.</p>

<p>Abych nezapomněl, včera jsem fotil už jednu podobnou vesnici. Jmenovala se Dziewkovice. Myslím, že o takové zábavné městečka a vesničky nebude po cestě nouze. To ještě malý Kokotek nic není&hellip; :)</p>

<p>Po poledni jsem dojel do Czenstochowe. Pamatuju si, že to je asi nějaké známé poutní místo a taky, že jo. Vidíte to na každém rohu. Zajímavé je, že hlavní kostel leží vlastně uvnitř původní pevnosti a kromě těch všech křížů a obchodů s vybavením pro kněze tam mají i pár festovních děl. Open-air kostel jak pro Iron Maiden, velká bronzová socha Jana Pavla II. (už píšu &ldquo;Java&rdquo;&hellip;), velké plakáty i malé cetky. Připomíná mi to trochu skeč z Monty Pythonů &ndash; Spannish Inquisition :) Jaké jsou hlavní zbraně španělské inkvizice? Červené kabátce, fanatická oddanost papeži, měkké polštáře a &hellip; ó obavaný ušák! No, najděte si to na YouTube&hellip;</p>

<p>Zkusil jsem odlovit pár kešek, ale jedna mudlopaní na lavičce mi moc nepřála. Snad někde jinde.</p>

<p>Vymotat se z Czenstochowe není jen tak. Nebylo by to Polsko, aby nějaká silnice nebyla rozkopaná. Tentokrát hlavní tah na Warszawu. Měli tam nějak značenou objížďku, jenže jsem ji přejel. Trochu jsem se tam motal, až jsem se zamotal do nějaké prdele, teda fabriky. Takže jsem nakonec vzal zavděk navigací v telefonu, i když to žere data jak ďas. Po &ldquo;dálnici&rdquo; to celkem jelo, jenže není dálnice, jako dálnice. Tohle vypadá jako dálnice, ale je to jen rychlostní silnice. Takže vás může překvapit leccos. Např. přechod pro chodce. Nebo křižovatka s nějakou polní cestou, v lepším případě se semaforem.</p>

<p>Na jedné takové odbočce jsem to málem ťuknul. Auto přede mnou odbočovalo doprava, brzdím, snažím zařadit o pruh doleva, jenže i když blikám, místní frajer mi to tam zgusta vrazí, takže nemám pořádně kam jet. No a není to jednou, kdy vidím kolem sebe, jak ti řidiči na sebe mrdají.</p>

<p>Párkrát pauza na pumpě. A půlka nádrže je v tahu, takže čepuju. Taky mi vychází docela hezká spotřeba &ndash; něco kolem 4 litrů na 100 km! Nijak moc to neženu, hlavně mi jde o to dojet v pořádku.</p>

<p>Před Warszawou začíná silnice houstnout. Houstne až člověk stojí a jen tak na jedničku popojíždí. Asi tak 10-15 km až do centra. Je totiž pátek večer a to bude asi špička. Původně jsem si říkal, že zakempím před Warszawou, ale dal jsem pár requestů přes Couchsurfing a třeba bych mohl někoho potkat a přespat u něj.</p>

<p>Celkem vyčerpaný jsem konečně našel jedno volné parkovací místo. Nikdo se zatím neozval. Tak aspoň toastový chleba se sádlem mi trochu spraví chuť, jen kdyby to sádlo nebylo tak roztavené.</p>

<p>Hm, tak to vypadá, že budu někde muset zakempit. Podle mapy by nedaleko téhle čtvrti měla být nějaká zeleň. Zkusil jsem tedy jet dál podle mapy, ale dojel jsem úplně jinam. Obrovská vilová čtvrť, jak satelitní městečko za Prahou, ale 100x větší. Silnice je horší a horší. Nejdřív kilometry silnice, jeden retardér za druhým, potom rozkopaná půlka silnice a nakonec bahno, díry a louže přes celou silnici. A těmi sračkami se místní prodírají svými bouráky ke svým vilám. Takhle vypadá růst v praxi po Polsku.</p>

<p>Už abych byl z té Warszavy pryč. Vůbec se mi tu nelíbí. Moc lidí, totálně přeplněné auty. Nikde se nedá v klidu spát. Tak jsem se rozhodl, že i když už jsem dneska dal nějakých 300 km, ještě to zkusím dál na sever a s navigací.</p>

<p>Unavený jsem pokračoval už za šera po takové divné lesní státovce o pár měst dál. Všechno je tu takové moc rozlehlé, jako v Holandsku trochu. Nakonec mi mapa ukázala, že o jednu odbočku za mnou lze jet k nějakému rybníku. Tak jsem tam zajel. Sice cesta dál nepokračovala, ale aspoň takový trochu ukrytý kout. Konečně to dneska balím. Město Radzymin a tachák za dnešek ukazuje 340 km. Uff.</p>

<p>Ještě poplácat komáry od toho rybníka, pivko a sepsat zážitky do blogu, než to zapomenu. Tak dobrou.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-03/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 1.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-01/"/>
    <updated>2014-06-05T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Den D. Vyrážím na cestu, jakou jsem v životě ještě nepodniknul. Mám před sebou měsíc cesty kolem celého Baltského moře a přes Skandinávii. Přes 5000 km, 10 zemí. Přes den mýma nohama, přes noc mou postelí se stane 15 let stará Oktávka combi v custom Pango úpravě (od mého bráchy).</p>

<!--more-->


<p>Popravdě řečeno pár dní už cítím docela nervozitu, takovou cestovní horečku, dneska obzvlášť. Snad mám všechno připraveno, snad nikde nenabourám, snad mě nechytně nějaká horečka. Ještě jsem tak daleko neřídil auto, ještě nepodniknul takovou cestu sám za sebe. Snad to dobře dopadne a posune mě to zas o kousek dál.</p>

<p>Ale vím, že je to asi to nejlepší, co teďkon můžu udělat. Vyčistit si hlavu a dokázat sám sobě, že to zvládnu a že nejsem žádná máčka.</p>

<p>Prostě zvednout línou prdel, jít do nepohodlí, ale naučit se něco nového, poznat nové kraje, lidi, co tam žijí, a přijet jako lepší člověk.</p>

<p>Noc před cestou jsem se zas tak moc nevyspal. Ještě jsem dolaďoval trasu a pak nemohl usnout. Takže dohromady tak 6 hodinek spánku. Než jsem se ráno vypravil, bylo poledne. Rozloučení s rodinou a jde se na věc.</p>

<p>Vyrazil jsem směrem do Polska přes Jeseník. Trasu na Králíky jsem jel před pár dny. V Červené vodě jsme měli koncert s Coralemi a pak večer pařbu. Moc jsem toho nenaspal a jízda zpět byla dost únavná. Tentokrát to uběhlo celkem rychle a pohodlně. Do Jeseníku se cesta klikatila smrkovými údolími a bylo na co koukat. V Jeseníku jsem si pak dal pauzu, moc dobrý oběd a výšlap na Priessnitzovy lázně.</p>

<p>Za chvíli se člověk ani nenadál a byl v Polsku. Hned v prvním městě, Glocholazech jsem si v praxi ověřil, jak dokážu jednoduše zabloudit :) Ono na Polsku mě překvapilo docela dost věcí. Třeba na křižovatce svítí červená, ale vedle je malá zelená šipečka doprava. Klakson auta za mnou mi její význam potvrdil.</p>

<p>Taky jsem si všimnul snad všude, že hodně Poláků jezdí jako prasata. Padesátka ve městě a hulí si to devadesát, samé myšky, troubení, no prostě divočina. Už se těším třeba na Norsko. Taky mají silnice samou díru. V Česku ty naše děravé silnice jsou proti tomu skoro jako nové. Ale o tom ještě bude řeč.</p>

<p>Plán byl vyhnout se placeným dálnicím a vzít to zkratnou přes Čenstochovou a Varšavu do Litvy. Docela mě zajímalo, kolik budu schopen a kolik stihnu dát kiláků za den. Dojel jsem tak akorát. Dneska 240 km, víc už bych asi nedal. Vyjížděl jsem až po poledni, ne v 9:00, jak jsem si představoval. Nakonec jsem zakempil až za soumraku před městem Tvarog. Byl jsem už unavený a ještě do toho nějaká objížďka. Přemýšlel jsem, kam to dát a nakonec se to vyřešilo samo. Před Tvarogem vede cesta skrz les a v něm pěkné odpočívadlo. Mlha už se válela nad lukami a bylo to moc romantické.</p>

<p>Pangova multifunkční úprava zadní části vozidla, která jednak nabízela rovnou plochu na spaní a taky (původně) zabudované ozvučení, se ukázala jako celkem praktická. Basy a beaty nepotřebuju, ale vyspat se ano. Bohužel pár vrutů v tekné dřevotřísce už má to nejlepší za sebou. Pohodlně se tu vejde jeden člověk a vedle hafo bagáže, ale vešli by se tu i dva. Ideálně ještě nějaká slečna :) Ale to zas hrozí, že by přes den hubu nezavřela. Ale aspoň by byla sranda.</p>

<p>Člověk si na ten molitan na dřevotřísce musí trochu zvyknout, ale snad to bude cajk. Okýnko pěkně větralo a silnice byla v noci krásně klidná a tichá. Jen kapky vodu padaly ze stromů, jak zafoukal vítr.</p>

<p><a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-02/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip 2014/06]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-2014-06/"/>
    <updated>2014-06-05T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-2014-06</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Skandinávie. Odmalička mě sever tak nějak podvědomě lákal, ale zatím jsem tam nikdy nebyl. Jako děti jsme jezdili s rodinou spíš ke středozemí &ndash; starou obytnou Avií. Tak jsem si řekl, že bych se tam jednou taky mohl vydat. No a teď jsem se právě vydal na cestu, solo.</p>

<!--more-->


<p>Poslední roky jsem moc neodpočíval. Pořád samá práce &ndash; učení na maturitu, učení na zkoušky, na státnice, programování, práce. A koníčky zase to samé &ndash; pořád člověk sedí u počítače. Až do zblnutí. Třeba v minulé práci jsem si dal dovolenou tak možná na Vánoce a pak ještě nějaký týden, takže mi ještě hafo &ldquo;dovolené&rdquo; zbylo, když jsem šel dělat něco jiného. Jenže tím si člověk neodpočine. Poslední týdny v bývalé práci mi z toho všeho stresu už skoro hrabalo. No a do toho jsem ještě dělal po nocích svoje projekty &ndash; koníček.</p>

<p>No řekl jsem si, co kdybych zkusil víc cestovat a přitom pracovat remote. No jenže jsem se zas ponořil do toho programování, ale odpočinek žádný. Nakonec jsem si řekl, že takhle to dál nejde. Prostě teď nebo nikdy. Věnuju nějaký čas čistě cestování, zkusím zase jaké je to být offline, nebo skoro offline, a vyčistím si hlavu. Mám na to měsíc. Pak na mě zas čeká práce. Něco, co mě lákalo už na gymplu.</p>

<p>Skandinávie. Proč zrovna tam? No to takhle se jednou na Vánoce brácha Pango vrátil z cesty po Austrálii &ndash; 40000 km starým tereňákem kolem celého kontinentu za půl roku &ndash; a celé noci vyprávěl úžasná dobrodružství. No a povidá, co kdybychom taky někam vyrazili na tu zimu, třeba do Skandinávie. Hm, proč ne? :) No jenže v zimě to nedopadlo, Pango zas hned odletěl na Nový Zéland a taky byla pěkná kosa.</p>

<p>Jak jsem říkal, jih a západ Evropy už jsem dostkrát viděl, takže tam bych zas neviděl tolik nového. Ale sever, to je jiná. A taky tam není tolik lidí na hromadě a je tam pěkná příroda. Když jsem si hodil do mapy trasu, vycházela mi cesta kolem okolo Baltského moře tak akorát na měsíc relativně klidné jízdy. Takže cajk.</p>

<p>V plánu mám jet přes Polsko, pobaltské země, tj. Litvu, Lotyško, Estonsko, pak trajektem do Finska, přes Švédsko do Norska, pak dolů zas přes Švédsko, Dánsko, Německo. No a podle situace možná ještě zastávka v Holandsku a pak hurá domů.</p>

<p>Dost bylo úvodní keců, stejně vás asi spíš zajímá <a href="http://zamecnik.me/blog/categories/scandinavia-2014/">deník z cesty</a>. Můžete to vzít pěkně od začátku od <a href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-01/">prvního dne</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[HarmonEye for Android Released]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/harmoneye-for-android-released/"/>
    <updated>2014-01-24T18:43:29+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/harmoneye-for-android-released</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://harmoneye.com/img/harmoneye-logo-512-512.png" width="256" align="right"></p>

<p>Please meet <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.harmoneye.android">HarmonEye</a> for Android.</p>

<p>I&rsquo;m happy to announce the release of this unique mobile app that is able to listen to live music via microphone, analyze it in real-time and show you the tones and chords being played in a visual way. And it&rsquo;s free.</p>

<!--more-->


<p>Maybe you have the same problem as me. Imagine an amateur musician who loves music, but neither has perfect pitch, nor has spent years in the music school mastering the technique and the theory.</p>

<p>When I&rsquo;m learning a new song at home, jamming with friends or with a backing track or just listening to a great soundtrack, I&rsquo;d like to know several things. The chords, so that I can join with guitar. The melody, so that I can sing or play a solo. And the key, so that I can improvize. Or I&rsquo;m just curious why the song sounds so strange or beautiful.</p>

<p>Best musicians can pick it by ear and play instantly with the band. Skilled musicians sit down for a while and transcibe it or find a sheet music and pick it from the paper. The rest of us maybe download some lyrics with chords and a tab and try to pick the melody and rhythm from the recording. But not all music is available already in notation. And even then decrypting the lots of note/chord symbols might be time-consuming for the untrained.</p>

<p><img src="http://zamecnik.me/assets/posts/harmoneye-for-android-released/harmoneye-screen-2014-01-26-14-41-25.png" width="400" align="right" title="HarmonEye for Android - Cmaj7 chord on electric piano"></p>

<p>So I decided to make an app to help with this and put all my passion and technical expertise into it. I believe in the power of visualization. Most people use their sight all day and have it far more trained than hearing. So I decided to make it visual. It is called HarmonEye, since you can see and understand the harmony in music using your eyes.</p>

<p>HarmonEye is like a tuner on steroids &ndash; you can see even multiple tones at once in case a chord is played. There&rsquo;s no staff with symbols just 12 tones in a circle &ndash; it&rsquo;s like a piano keyboard rolled into a single octave.</p>

<p>Since it works in real-time you don&rsquo;t have to open a file and wait. You just see what you hear, right now. You can see how tones move in melody or which tones stay and which move in a chord progression. Also you don&rsquo;t need music education to see what&rsquo;s going. Anyone can use it, no matter if you play piano, guitar, saxophone, sing or just listen. With this &ldquo;perfect pitch&rdquo; in pocket you can go and explore the world of sound around.</p>

<p>This app is there for you. Free of charge. You can download it for <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.harmoneye.android">Android</a> and <a href="http://harmoneye.com">Mac OS X</a> now, other platforms are planned. If you like it tell your friends. Or let me know &ndash; you might just say thanks or tell me what&rsquo;s your pain and can be improved. At present, it is already very interesting thing but there is a long way to make it perfect. This is just a beginning. I have a whole bunch of ideas how to make it even better. But I need you. Every single word matters. Thank you.</p>

<p>Enjoy!</p>

<p>Created with love and passion by Bohumir Zamecnik in Czech Republic</p>

<p><a href="http://harmoneye.com">harmoneye.com</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Deploying Octopress to Existing GitHub Pages Repo]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/deploying-octopress-to-existing-github-pages-repo/"/>
    <updated>2014-01-05T23:33:33+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/deploying-octopress-to-existing-github-pages-repo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Today I&rsquo;ve decided to move my blog from <a href="http://tumblr.com">Tumblr</a> to <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> and merge it with my homepage which is hosted on <a href="http://pages.github.com/">GitHub Pages</a>. I realized I&rsquo;m a unix-based guy and feel more comfortable with plain text files, Git, possibility to work offline and a set of scripts that I have access to than with some cool but untouchable web service. Recent static site generators like Middleman and Git-deployed hosting was like a holy grail sent from heavens. I used then before on other sites (eg. <a href="http://harmoneye.com">harmoneye.com</a>). During a night I managed to set up an Octopress site locally, migrate the content and prepare for deployment. But the actual act of deploying to an existing GitHub Pages repository turned up to be a problem worth several hours of solving. Here&rsquo;s the description of how to do it as I didn&rsquo;t find the solution on the web yet. Hope it helps somebody.</p>

<!--more-->


<p>Octopress deployment to GitHub Pages is nicely described in the <a href="http://octopress.org/docs/deploying/github/">documentation</a>. However, it expects the target repo to be empty. This was not the case.</p>

<h3>The situation</h3>

<ul>
<li>I have an clean local installation of Octopress filled with content, configuration and some little customizations (style changes, some plugins added, etc.).</li>
<li>Also I have an existing GitHub Pages repository (<a href="https://github.com/bzamecnik/zamecnik.me">https://github.com/bzamecnik/zamecnik.me</a>) that contains a single static page generated by Middleman and available at <a href="http://zamecnik.me/">http://zamecnik.me/</a> via CNAME. It is a Project repository, not a User/Organization one. So the sources are in the <code>master</code> branch and the HTML files for publishing in the <code>gh-pages</code> branch.</li>
<li>The deployment rake task <code>rake deploy</code> generates the output files into the <code>_deploy</code> directory, makes a new nested Git repo there and sets its <code>origin</code> remote to the provided GitHub repository URL.</li>
</ul>


<p>I&rsquo;d like to deploy the local Octopress to this existing repository. The manual and the scripts, on the other hand, expect that the repository be empty. When I run <code>rake deploy</code> it tries to pull from the remote repository and it fails on some files that must be merged.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>## Pushing generated _deploy website
</span><span class='line'>To git@github.com:bzamecnik/zamecnik.me.git
</span><span class='line'> ! [rejected]        gh-pages -&gt; gh-pages (non-fast-forward)
</span><span class='line'>error: failed to push some refs to 'git@github.com:bzamecnik/zamecnik.me.git'
</span><span class='line'>hint: Updates were rejected because the tip of your current branch is behind
</span><span class='line'>hint: its remote counterpart. Integrate the remote changes (e.g.
</span><span class='line'>hint: 'git pull ...') before pushing again.
</span><span class='line'>hint: See the 'Note about fast-forwards' in 'git push --help' for details.</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>I didn&rsquo;t want to delete the repository and create a new one, since I wanted a smooth transition.</p>

<h3>The solution that worked for me</h3>

<p>The rough plan was to manually merge both branches <code>master</code> and <code>gh-pages</code> and then let the deploy scripts do their usual work.</p>

<p>I ran the <code>rake setup_github_pages</code>, <code>rake generate</code> and <code>rake deploy</code> commands. And the last one failed that it is not able to pull from the <code>gh-pages</code> branch.</p>

<ul>
<li>So first I commited all my changes in the local Octopress <code>master</code> branch.</li>
<li>Then with a clean staging area I pulled from <code>origin/master</code> to <code>master</code>. This filled the project with some Middleman files that coincidently were also located in the <code>source/</code> directory.</li>
<li>In the Git client I reset and removed all those files to reverted back to the previous state.</li>
<li>Then (being in the merge mode) I commited the merge commit (which had essentially no changes) but joined my local <code>master</code> branch with <code>origin/master</code>.</li>
<li>Then I was able to push it without problems.</li>
</ul>


<p>Then I had to switch to the nested repository located at the <code>_deploy</code> directory. It contained the local <code>gh-pages</code> branch an also <code>origin/gh-pages</code> which was in a different commit tree.</p>

<ul>
<li>I had to manually delete the local <code>gh-pages</code> branch (generated by <code>rake deploy</code>) with <code>git branch -D gh-pages</code>.</li>
<li>Then I checked out the remote <code>origin/gh-pages</code> as a tracking branch with <code>git checkout -t  -b gh-pages origin/gh-pages</code>.</li>
<li>Then I ran <code>rake deploy</code> again and it worked like charm by then since local commits were now just fast-forward compared to those in the origin.</li>
</ul>


<p>And that&rsquo;s it!</p>

<p>Hope that it helps anyone.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Week of Hustle - Day 6 and 7]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2013/week-of-hustle-day-6-and-7/"/>
    <updated>2013-12-07T17:10:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2013/week-of-hustle-day-6-and-7</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>The project is moving forwards! I&rsquo;ve managed to merge the music-processing and visualization code and to tune the visualization so that it looks almost as good as the original desktop version. What remains is a major optimization by using a more advanced processing algorithm. In a few days it might be ready for launching on Google Play.</p>

<!--more-->




<div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/1XAOxyACpWw "></iframe></div>




<!--
<iframe frameborder="0" height="315" src="http://zamecnik.me//www.youtube.com/embed/1XAOxyACpWw" width="420"></iframe>
&#8211;>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Week of Hustle - Day 5]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2013/week-of-hustle-day-5/"/>
    <updated>2013-12-05T20:09:23+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2013/week-of-hustle-day-5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Today&#8217;s productivity was very non-uniform. Almost whole day I had to work on another project and finally in the evening I could continue. I was thinging a lot about what would be the most suitable way of implementing the visualization via circular sectors. Finally I&#8217;ve managed to implement a viable prototype.</p>


<!--more-->


<p><img alt="image" src="http://media.tumblr.com/8bb541a50ca180acb2ff55bd7627c537/tumblr_inline_mxcypk7As31s2upa7.jpg" /></p>


<p>After yesterday&#8217;s GLSL playground I&#8217;ve decided to get hand dirty with vertex buffers, triangles and transformation matrices. I&#8217;ll have to use it someday, so why to today. So the result is this simple application that given an array of values draws the properly sized circular segments (as triangles) and colors them simple from black to white. On the screenshot there is a plot of a function derived from cosine. What needs to be plotted is a sampled parametric plot in polar coordinates, but not just the line, but rather what is under the line.</p>


<p>It isn&#8217;t visually most appealing, but it should be sufficient for a prototype to carry the necessary data. From now it can be only nicer :)</p>


<p>Tomorrow&#8217;s task is to merge this visualization with the computation code and to make the plot less ugly. The original temperature-scale color function should be used and the borders and tone names are missing now.</p>


<p></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Week of Hustle - Day 4]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2013/week-of-hustle-day-4/"/>
    <updated>2013-12-05T19:42:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2013/week-of-hustle-day-4</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Since the music processing code is quite ready, now it&rsquo;s the time for the nice graphical UI &ndash; the visualization that gives sense to the numbers. The goal is clear &ndash; to port the existing visualization where each pitch class (a tone in an arbitrary octave) is represented by a circular sector. The intensity is represented by the sector&rsquo;s length and color. In fact each tone is divided into multiple bins for greater precision.</p>

<!--more-->


<p><img alt="image" src="http://media.tumblr.com/9118d2c603047808dc31a4bc4870b795/tumblr_inline_mxcwv4t26S1s2upa7.png" /></p>

<p>The visualization should be done via OpenGL, since it&rsquo;s updated after each computation, ie. many times per second. Mobile devices such as Android or iOS phones support only OpenGL ES, a variant of OpenGL adjusted for this kind of devices. Compared to OpenGL it lack some legacy stuff, such as calls like <code>glBegin()</code>, &hellip;draw something.., <code>glEnd()</code>. This means that the desktop OpenGL drawing code must be rewritten.</p>

<p>As for today, I had to familiarize a little bit with OpenGL ES, shaders etc. Well, I&rsquo;ve done this stuff on the university and a part of the thesis project was written in OpenGL with shaders, but that&rsquo;s at least two years ago :)</p>

<p>Among other things, I&rsquo;ve found a nice tool to write and test fragment shaders on the fly &ndash; <a href="http://glsl.heroku.com/">glsl.heroku.com</a>. Just write the code and if it compiles well it automatically draws on the background. It runs via WebGL in your browser. The future is here! Nice :)</p>

<p>Unfortunately, today I&rsquo;ve focused on doing everything in a shader, which probably wasn&rsquo;t the best idea. Drawing shapes like lines or parametric curves and drawing them with antialiasing isn&rsquo;t the easiest task to begin with when writing a fragment shader. Well, it isn&rsquo;t impossible, but it can be done more easily with geometry like triangles or lines. The only thing is to explore the vertex buffers and index buffers &ndash; a more recent way of producing geometry than just calling <code>glVertex()</code>. Well, it&rsquo;s not the most recent like geometry shaders, but let&rsquo;s KISS for now.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Week of Hustle - Day 3]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2013/week-of-hustle-day-3/"/>
    <updated>2013-12-03T17:25:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2013/week-of-hustle-day-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Worries are gone, euphoria is back! After today&rsquo;s handful of hacking it finally works, albeit on a very rudimental level. I&rsquo;ve managed to get the audio input code working and ported the computation code to Android along with all the libraries. Thanks to the fact there&rsquo;s no native code, just Java, the transition was quite smooth. There&rsquo;s no fancy OpenGL graphical visualization yet, just a text output showing a bar graph of the intensisites of each tone bin in an octave. But when I sing or whistle to it, it shows the expected pattern.</p>

<!--more-->


<p><a href="https://twitter.com/bzamecnik/status/407922221277904896/photo/1" title="The original tweet"><img alt="image" src="http://media.tumblr.com/e1c0f6c4a9259a9d59214cb46a52b114/tumblr_inline_mx91zfxcjI1s2upa7.jpg" /></a></p>

<p>Also I was affraid of memory and CPU consuption on a phone. Well, if the quality parameters are reduced, it is quite fast, but for parameters normal on desktop it needs optimization. On the other hand I&rsquo;m aware that the current algorithm is not the most memory efficient and there are several obvious optimizations. However, &ldquo;premature optimization is the root of all evil&rdquo;, so let&rsquo;s have a working product first.</p>

<p>Here&rsquo;s a video showing the app in action:</p>

<div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/HoPOUV4EAeo "></iframe></div>


<p>So let&rsquo;s look forward to the following days until HarmonEye for Andoid gets a nicer graphical look. It&rsquo;ll be fun porting the old OpenGL code to OpenGL ES.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
