<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Scandinavia 2014 | Bohumír Zámečník]]></title>
  <link href="http://zamecnik.me/blog/categories/scandinavia-2014/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zamecnik.me/"/>
  <updated>2014-06-12T10:55:24+03:00</updated>
  <id>http://zamecnik.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bohumír Zámečník]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 6.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-06/"/>
    <updated>2014-06-10T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-06</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Litva, Lotyšsko. Budování silnic v plném proudu, trnitá cesta k datové SIMce, luxusní jezírko a les, Baltské moře a nekonečné pláže Jurmaly, couchsurfingový sraz v Jurmale, co dělá Australský děda v Lotyšsku?</p>

<!--more-->


<p>Konečně trochu víc spánku. Ale chtělo by to vyrazit, než bude parkování placené, protože drobné litasy u sebe nemám. Hurá zpět do města Šiauliai nakoupit trochu zásob a natankovat. Třičtvrtě nádrže, 33 l za cca 150 LVL, tj. 1200 Kč. Spotřeba něco kolem 4,1 l / 100 km.</p>

<p>Dnešním cílem je Riga a okolí a večer couchsurfingový sraz. Ze Šiauliai do Lotyšska to bylo po státovce kousek. Člověk by si hranice pomalu ani nevšiml. Aspoň na něco je dobrá Evropská unie. Další pauzu jsem dal na zříceninách panství Eleja. Prý významné klasicistní šlechtické sídlo s parkem, v I. sv. válce vyhořelo. Aspoň je tu klid na odpočinek a psaní deníku.</p>

<p>I v Loyšsku, podobně jako v Litvě a Polsku, dost budují, takže hlavní státovka byla tak rozkopaná, že místy by lesní cesta byla proti tomu úhledným bulvárem. Ale aspoň až to dostaví, bude se tam jezdit příjemně.</p>

<p>Ráz krajiny se trochu změnil. Najednou víc bříz a takových baculacých křovin. Je pravda, že se mění každou chvíli, ale rozdíly ve složení rostlinstva mezi jednotlivými zeměni jsou trochu cítit.</p>

<p>Po poledni jsem přijel do většího města Jelgavy a na tacháku je nějakých 1400 km. Řekl jsem si, že bude dobré koupit si v každé zemi datovou SIMku a tak jsem ji šel shánět. Kousek vedle bylo nákupní centrum. Dívčina v trafice mi pár balíčkům předplacených SIMek nabídla, jenže popisky byly jen lotyšsky a nikde žádné parametry. Jen na jedné jsem viděl 4 Mb/s, takže asi nějaké připojení k netu tam bude. Koupil jsem ji za 3 éčka, tj. něco přes stovku v českých.</p>

<p>Značka Zelta Zivtina od Tele2. 100 MB + volání, dokonce i microsim pro iPhone 4S, stačilo jen vyloupnout. Uvnitř balíčku byl dokonce i stručný anglický popisek. Tak jsem to šel aktivovat SMSkou. Bohužel ale připojení nefungovalo. Hm, jsem si říkal, to je divné.</p>

<p>Asi tam je potřeba nastavit APN a přihlašovací údaje, ale ty nemám a v balíčku nejsou napsané. Pak jsem si všiml, že v nákupní centru mají free wifi, ale na webu tele2 o APN ani zmínka, natožpak anglická verze. Ani hotline nebyla v angličtině dostupná, i když o ní psali. Ani na <a href="prepaidwithdata.wikia.com/wiki/Latvia">wiki k předplaceným datovým simkám</a> tato značka není popsána. Jediné, co zbývá najít nějaký obchod s mobily a poptat se.</p>

<p>Jeden obchůdek Tele2 byl o pár bloků vedle a dvě slečny tam obsluhovaly pár důchodců. Chvíli jsem počkal ve frontě a pak jedna slečna začala zkoumat, jak to rozchodit. Shodli jsme se, že to musí být to APN. Nakonec se povedlo, internet fičel a já mohl pokračovat.</p>

<p>Pokračoval jsem nikoliv přímo do Rigy, ale na sever na Jurmalu, což je prý vyhlášené plážové středisko. Jel jsem skrz národní park a jedno místo v lese vedle odpočívadla bylo vyložené luxusní. Borový les, borůvčí, jezírko, traviny, do toho sluníčko. Tak jsem si tam chvíli odpočinul.</p>

<p>Vjezd do Jurmaly je dlouhý jako Lovosice. Všude staré dřevěné domy v lázeňské módě. Cítil jsem se jak někde v Karlových Varech. Kolem pobřeží se tvoří duny a na nich rostou borovice. Našel jsem si svoje místečko kousek od pláže a vyrazil na ni. Po schodech cestičkou přes dunu a přede mnou se otevřel pohled na nekonečné pláže Jurmaly.</p>

<p>Asi poprvé jsem viděl Baltské moře. Na pláži jemný světlý píseček a v něm chomáče travin. Od moře vál hodně čerstvý vítr a hnal zrníčka písku po pláži, takže ta měnila odstíny béžové jako chobotnice. Osvěžil jsem si nohy, ale na koupání jsem to moc neviděl. Voda úplně teplá nebyla. Tak jsem se tam chvíli plácal, odpočíval a hlavně fotil. Fakt příjemné místo.</p>

<p>Ale dnešním cílem byla Riga, konkrétně couchsurfingový sraz. Když jsem odjížděl z Jurmaly už začínal. Do Rigy je to po státovce půl hodiny a je to někde v centru. Zjistil jsem ale, že do starého města se nedá zajet, leda bych měl nějaký placený permit, tak to stačí nechat někde v blízkých ulicích. Přijel jsem krátce po osmé a od osmi večer do osmi ráno je parkování zadarmo, takže pohoda. Parkovací automaty byly jen na karty, ale bohužel jen s lotyšskými popiskami. Tachák ukazoval 1480 km a za dnešek 180 km, spotřeba se drží kolem 4,1. Připadá mi, že Litevský diesel žere lehoučce víc, než Shell FuelSave.</p>

<p>Vydal jsem se tedy pěšky do centra na sraz. Mělo to být na nějakém náměstí v open-air hospodě. Na jedno takové jsem dorazil, ale nikde žádný velký hlouček. Podle mapy jsem ale viděl, že musím ještě kousek dál a další náměstí. Tam to opravdu bylo. Minimálně tak 20 lidí. Stejně tolik měly u baru píp s různými pivy. Škoda, že jsem řídil, jinak bych si dal. Říkal jsem si, že na noc buď seženu couch hosta, nebo to zaparkuju někde mimo centrum.</p>

<p>Na srazu jsem pokecal s mnoha zajímavými lidmi. Třeba mě překvapil skoro šedesátiletý vitální chlapík z Austrálie, který projezdil skoro celý svět a nyní žije v Lotyšsku a píše ebooky. Říkal spoustu moudrých slov a místy jsem si připadal, že poslouchám Čtyři dohody v podání Jaroslava Duška. I tam bylo spousta místních a lidí z celé Evropy. Celkově zajímavé povídání.</p>

<p>No jenže, když jsem se vrátil byly dvě v noci, byla kosa, na obzoru ještě trochu světlo a už se mi nikam jezdil nechtělo, jak jsem byl unavený. Tak jsem prostě přespal v té ulici, kde jsem parkoval. Byla celkem prázdná, jen když jsem šel připravoval v zadu spaní, přímo vedle mě si stoupnul taxikář. Za chvíli ale odjel a já mohl klidně spát. Plán byl, že od osmi si koupím parkovací lístek a půjdu se podívat do staré Rigy.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 5.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-05/"/>
    <updated>2014-06-09T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-05</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Litva. Ranní dávka &ldquo;navigace&rdquo;, cesta kolem velké řeky do města, kde včely vyměšují džus místo medu; setkání s motorkářem, který se podruhé narodil; malebná krajina; Hora křížů.</p>

<!--more-->


<p>Na koleji byla postýlka příjemná, trochu měkčí než v autě. Mohl jsem taky doplnit zásobu vody. Kluci ráno vyráželi na výlet na nějaký hrad a já ráno jel pryč, abych neparkoval na placeném stání. Moc dlouho jsem se nevyspal a řekl jsem si že, jen vyjedu z města a odpočinu si.</p>

<p>Vedle Kaunasu je na řece Nemunas velká přehrada s vodní elektrárnou. Podle mapy to vypadalo, že by šlo zajet ke břehu a tam si dát voraz. Problém byl, že jsem moc nemohl šrádat daty na navigaci, přesně jsem nevěděl, ve které ulici vlastně jsem, tak jsem zkusil se tam dostat jen podle mapy a paměti. Párkrát jsem zase zabloudil, jako obvykle, ale nakonec jsem se vymotal a dostal k hrázi. Jaké ale bylo překvapení, když u odbočky do lesa k jezeru byla značka zákaz vjezdu. Nakonec jsem to hodil k pumpě a pořádně si odpočinul.</p>

<p>Ještě jsem to zkusil jednou, jestli jsem nějakou odbočku nepřejel, ale marně. Nakonec stejně mířím na západ po řece, takže jezero oželím. Místo takovéhle objížďky jsem mohl rovnou pokračoval po hlavní silnici, kam jsem se za začáku zamotal, protože bych jel přesně směrem, co jsem potřeboval.</p>

<p>Dál se státovka pozvolna klikatila malebným údolím podél velikého toku. Bylo to moc pěkné, přírodní park, všude nějaká památka a odpočívadlo. Mě ale zajímalo město Seredžius, konkrétně abych si mohl vyfotit jeho ceduli &ndash; do sbírky. Kromě cedule se ale nad městem tyčil nádherný kopec a na něm v minulosti stála pevnost a pak mohyla nějakého významného panovníka.</p>

<p>Za Seredžiusem jsem dostal chuť na polívku a zrovna tam bylo jedno volné parkoviště u řeky. Takže zase další odpočinek, když už jsem moc nespal, a vyzkoušíme vařič na suchý líh. Foukal lehoučký větříček, ale oheň vůbec nechtěl chytnout. Nakonec se to podařilo a za chvíli byla v pítku hlikákovém od čutory malá sýrová polívka z pytlíku na světě. K tomu ještě pořád výborný celozrný toastový chleba z Česka. Vůbec není zaschlý, kyselý, nebo plesnivý jako &ldquo;běžný&rdquo; chleba.</p>

<p>Jak jsem tak čistil hrníček, přijel motorkář. Ptám se ho, odkud že jede. Prý si dal okružní jízdu z Německa přes Švédsko, trajektem do Rigy a zpět. Byl ale takový úplně vyklepaný. Vůbec se mu nedivím. Pár minut před tím mu totiž z lesa vyběhlo před motorkou nějaké velké zvíře a málem to do něj v plné rychlosti napálil. Jet o trochu rychleji, tak byl možná mrtvý&hellip;</p>

<p>Dál jsem to vzal ještě kousek kolem řeky a pak směrem na sever po menší státovce. Krajina začínala být čím dál hezčí, až byla vysloveně úžasná. Zase každou chvíli nějaká přírodní památka. Třeba jeden obří dub starý snad 300 let nebo víc. Taky baráčky ve vesničkách moc pěkné. Místní šikovní řezbáři se dost činí, protože kolem silnice byly samé velké ozdobné kříže a sochy.</p>

<p>Cestou jsem přemýšlel o litevském jazyku. Prý litevština a lotyšština jsou poslední dva jazyky z baltské rodiny. Jsou zas o dost jiné, než sousední jazyky. Přemýšlím, že je v nich možná trochu vlivu z řečtiny nebo latiny. Konrkétně koncovky -as a -is. Nemunas jako Pythagoras, Neris jako Artemis. Kořeny nepřejatých slov jsou ale mi úplně neznámé.</p>

<p>Dnešním cílem byla Hora křížů, Križiu Kalnas, asi nejznámější poutní místo Litvy. Leží nedaleko většího města Šiauliai. Opět trochu zajížďky, ale někdy kolem deváté večer se mi podařilo tam dorazit. Byla to původně mohyla, pak tam lidé začali dávat křížky po nějakém povstání před 100-200 lety. Význam místo získalo během sovětské okupace, jako symbol odporu. Po jeho pádu tam potom byl i papež. No a od té doby tam kříže malé i velké raší jak houby po dešti. Prý už jich tam je snad na 200 tisíc.</p>

<p>Nakonec jsem byl v deset tak unavený, že jsem to nechal na tamnějším parkovišti vedle páru karavanů. Dneska jsem ujel od rána do večera 254 km. Informační centrum, jakož i placené parkování otevírali až v osm, tak jsem měl dost času. Tyhle pozdní západy slunce jsou fakt zajímavé.</p>

<p>Večer jsem koukal na informace o datových SIMkách. Jsem to ale pako. Původně jsem si říkal, že si ji koupím až ve Finsku, Švédsku a Norsku, kde budu nejvíc dní a do té doby mi bude stačit datový roaming od Mobil.cz, 50 MB / 185 Kč a od 11.6. 100 MB za stejnou cenu. Dočetl jsem se ale, že datové SIMky ve všech zemích po cestě se ale dají sehnat na každé pumpě nebo trafice za pár šupů (třeba i od stovky, nikoliv třeba od tří stovek, jak jsem si myslel) a mají mnohem větší kapacitu, než český roaming, nebo jsou skoro bez omezení. Minimálně kvůli mapám a navigaci je připojení k netu fakt velmi užitečné, TomToma s sebou nemám. Takže nebudu čekat do 11.6., kdy bude mít roamingový balíček dvojnásobnou kapacitu, ale další plán je jasný &ndash; v každé zemi jednu datovou SIMku. A teď se pěkně vyspat a zítra hurá do Lotyšska.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-06/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 4.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-04/"/>
    <updated>2014-06-08T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-04</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Polsko, Litva. spaní v kempu pro mrtvé, liška bystrouška, zašmodrchaný smysl pro navigaci, piknik na soutoku řek v Kaunasu, motání jacka na kolejích.</p>

<!--more-->


<p>Včera večer jsem ještě chtěl na nějaké klidnější místo, než u pláže s diskotékou. Po setmění, ale nedaleko kontrolovala Policja a za chvíli vybrabčili jednoho mladíka, který nadýchal. Pak odjeli, takže jsem mohl v klidu odjet. Ne že bych dělal nějaké lumpárny, ale prostě mě úplně nelákala představa, že by se mě vyptávali kam jedu a tak, kór jestli vůbec uměli anglicky.</p>

<p>Na mapě jsem si našel hezké odlehlé místo u lesa těsně u jezera, tak jsem tam zajel. Ze státovky vedla hliněná lesní cesta. Místo bylo fakt úžasné, západ slunce nad jezerem, ale už tam stály tak čtyři auta a skupinka lidí tam měla party. Tak jsem pokračoval dál, až zas ke státovce. Naproti parkoval karavan vypadalo to trochu jako kemp, trochu jako hřbitov, možná kemp pro mrtvé.</p>

<p>Ráno jsem se probudil brzo, ale už se tam začaly sjíždět roje aut a parkovat. Říkal jsem si, WTF?, do kempu asi v neděli ráno nepojede tolik turistů ve svátečním. Takže to bude asi hřbitov. Pomník kousek vedle auta, který v noci nebyl vidět, to potvrzoval &ndash; pomník lesníků, partyzánů, kteří padli ve válce. Dopravu hustě sjíždějících se aut řídili policajti, tak jsem si na tom místě ani nemyl zuby, ani nesnídal a radši jel někam pryč od tolika lidí.</p>

<p>Vyrazil jsem na sever směrem na Suwalki a na Budzisko, hraniční přechod do Litvy. Za Suwalki mi přes cestu přeběhla liška &ndash; to se mi zatím ještě nestalo, večer leda tak myš. Krajina na severu Polska začala kopečkovatět a to se mi líbilo. Zbytek Polska byla víceméně nudná placka, samé pole. Ani se nedivím, že tomu říkají Polsko. Do znaku by si mohli dát čápa &ndash; čapí hnízda byla všude.</p>

<p>Dál jsem to táhnul do státovce až do Kaunasu, což je velké město na soutoku dvou nějvětších řek Litvy &ndash; Nemunasu a Neris. To byl můj cíl pro dnešek, konal se tam totiž couchsurfingový piknik &ndash; pěkně v parku na soutoku řek. Trochu jsem ale pozapomněl trasu, kterou jsem si naplánoval &ndash; vypadala hrozně jednoduše &ndash; prostě jen dvakrát zabočit z dálnice a zaparkovat. Místo toho jsem odbočil na první ceduli &ldquo;CENTRAS &ndash;>&rdquo; a pak se motal.</p>

<p>Co mě ohromilo byla silnice kolem řeky &ndash; čtyři pruhy v každém směru (!). Myslel jsem, že to člověk ve městě vidí tak maximálně v Severní Koreji. Ostatně víceproudové silnice ve městech jsou v Litvě docela oblíbené. Bez navigace je to v neznámém městě na piču, kór když mám orientační smysl krtka a datový roaming 50 MB po pár dnech skoro vyplácaný. Tak jsem tam trochu kroužil po městě, až jsem s navigací dojel na původně zamýšlené parkoviště.</p>

<p>Jenže všude vidím, že parkování je placené: &ldquo;2 lt / 1 val.&rdquo;? Co je proboha &ldquo;val.&rdquo;. Zeptal jsem se týpka vedle, jestli tam není někde blízko bankomat. No a on na to, že v neděli je parkování zadarmo. A &ldquo;val.&rdquo; je prý půlhodina. Placku na čelo. Měl jsem se hned podívat na ten parkovací automat, protože bych se to samé taky dočetl a ještě, že můžu platit SMSkou.</p>

<p>No tak jsem konečně po půlhoďce motání uličkami nechal auto ve stínu a mohl si dát zbytek dne relax. Prošel jsem si celou část soutoku s ruinami pevnosti a starého město. Je to fakt moc pěkné! Soutok je velký asi tak jako Labe s Vltavou v Mělníku, na špičičce písečná pláž a dál velký park. V neděli odpoledne všude plno lidí. Dokonce v parku mají i open-air cvičící stoje jako ve fitness klubu.</p>

<p>Nad parkem se tyčila rekonstruovaná kulatá věž pevnosti a pár hradeb. Kaunas byl po staletí docela významné město a jeden čas dokonce hlavní město velké litevské říše, která se táhla od Baltu až po Černé moře. V příkopu pod hradbami měl jeden týpek stanoviště s luky a šípy, kde si lidé mohli zastřílet. Dokonce i rozuměl česky. Taky jsem to s lukem zkusil. Ukázal mi, jak správně držet luk, jak mířit a tak. Vůbec založit a natáhnout šíp mi chvilku trvalo, takže mezitím by mě elfský lučištník desetkrát prostřílel jako řešeto, ale třeba se to může jednou hodit.</p>

<p>Staré město bylo taky moc pěkné. Všude to žilo. Co mě dost překvapilo, je to, že na zdánlivě lukrativní pozemcích blízko parku a staré pevnosti není jedna kavárna vedle druhé, ale tu a tam staré rozpadlé domy. Asi sem tolik turistů co do Prahy nejezdí a významé je spíš okolí náměstí a bulváru. Tam opravdu je jedna kavárna za druhou. Na náměstí je k vidění i zasklená vykopávka starodávné pece na tavení včelího vosku. Dříve totiž Kaunas exportoval i 1500 tun vosku ročně do celé Evropy &ndash; na odlévání, svíčky, psací destičky apod.</p>

<p>Ve více i méně odlehlých uličkách člověk potká jak krásné historické baráčky s cihlovými ornamenty, tak i spoustu dost oprejskaných budov. Asi jako v Praze na začátku devatesátých let. Sprejeři jsou tu taky aktivní, ale vetšinou nečmárají úplně píčoviny, ale spíš ornamenty a politické vztazy, jako např. šibenice a &ldquo;1944&rdquo;. To je rok, kdy Litvu obsadil Sovětský svaz a Litevci Rusy v lásce moc nemají. Ale je tu i spousta velmi vtipného street artu.</p>

<p>Piknik byl naplánován od šesti v parku, tak jsem ještě nakoupil nějaké pochutiny a vyrazil. Najít to šlo celkem snadno, dvě slečny už rozbalovaly na trávě deky a na kolo věsili nápis Couchsurfing. Postupně se scházeli lidi, celkem přišlo asi 10-15. Byl to fakt pohodový večer, moc pěkně jsme pokecali a pak si i zahráli a zazpívali. Přišlo sousta místních, ale i lidi ze Španělska, Brazílie, Slovinska, Německa.</p>

<p>Nejvíc mě ale překvapila partička čtyř týpků a jeden měl na tričku nápis Prague. Říkám, &ldquo;nazdar volové&rdquo; :) Byli to studenti medicíny, jeden tu je na Erasmu a ostatní přijeli na pár dní na výlet. V akci sehnali lísky na bus Praha-Vilnius za 6 EUR tam a zpátky! Na plechovku Holby, kterou mi přibalil táta jen tak pro jistotu a já ji považoval spíš za takovou nouzovku, koukali jako na poklad :)</p>

<p>Nakonec mě vzali k sobě na kolej. Původně jsem si říkal, že klidně můžu přespat v autě, ale nakonec mě překecali. Měli tam docela veselo, partička lidí zase z celé Evropy. V parku jsem si nemohl dát ani pivo, protože jsem řídil a tak mě jejich večerní drink po dlouhém dni uvolnil.</p>

<p>V životě bych nevěřil, že budu na koleji v Litvě o půlnoci opravovat ukroucený jack k repráčkům. Když holky slyšeli, že jsem programátor, udělaly na mě udělaly smutné oči, že jim to nehraje. Ale pájku neměly. A tak jsem vytáhl kudličku a izolepu a jal se kroucení měděných drátků. Na jednom prkýnku jsme krájeli houby do večeře i isolaci z káblíku. Pango by to měl opravené za 3 minuty, já jsem nijak nespěchal, na plotně už se vařilo nějaké masíčko a při vyprávění příběhů z cesty to bylo za chvíli hotové. Sice hrozná prasečina, a kdybych byl u zkoušky z elektrotechniky, asi by mě hnali, ale repráčky hrály a to bylo hlavní. Jednooký mezi slepými králem.</p>

<p>S borci ze Šumperka jsme u skleničky kecali až do noci a ani se nám nechtělo moc spát. Fakt milí lidé. Další překvapení bylo, že slunce zapadalo až někdy v jedenáct večer a vycházelo kolem čtvrté. Prostě už se blížím k polárním oblastem. Musím si zvyknout a dát si hadr na hlavu. Jo a dneska to bylo kratší než v Polsku, pohodových 176 km.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-05/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 3.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-03/"/>
    <updated>2014-06-07T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-03</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Polsko. Zajímavý sen, stopaři z Německa, dítě zamčené v rozpáleném autě, divící se děda, &ldquo;park krajobrazowy&rdquo;, kde kromě vojenské základny je houby k vidění, zasloužená koupel v jezeře.</p>

<!--more-->


<p>Probudil jsem se brzo ráno a nad rákosem kolem se vznášel ještě opar. Záda mě bolela a komáři už ráno spali. Tak jsem si taky ještě lehce přispal. Zdál se mi zajímavý sen. Mohl jsem ho ovládat, jak jsem chtěl. Věděl jsem, že spím, ale nevěděl kde. Takový sen už jsem dlouho neměl. Někde jsem četl, že se tomu říká lucid dreaming. Poté, co jsem se probudil, přál jsem si spíš, aby mě nebolela záda.</p>

<p>Zrovna, když jsem si převlíkal trenýrky, šel se na to divné auto stojící v rákosí na konci ulice podívat jeden místní dědula. Zdálky jsem na něj pokynul hlavou, on na mě taky, a když viděl, že tam nic nekradu, šel zase zpátky domů.</p>

<p>Ráno mi ještě psal týpek z Varšavy, že u nějk klidně můžu přespat a že rád zajde pak na pivo. Škoda, měl jsem hodit CouchRequest trochu dřív, kdybych věděl, že do té Varšavy večer dorazím.</p>

<p>Vyrazil jsem na rychlostní silnici směrem na sever. Ještě před vjezdem na pumpě jsem doplnil vodu a všiml jsem si, že za plotem u silnice stopují kluk a holka. Ptám se jich, jestli nechtějí někam vzít, a oni že míří směrem do Litvy. Jmenovali se Katarina a Anselm, studenti z Německa, kteří vyrazili stopem do St. Peterburgu. Pěkně jsme si po cestě popovídali. Dokonce Anslem je od taky fochu &ndash; pythonista.</p>

<p>Říkal jsem si, že ta zácpa ve Varšavě byla asi tím, že byl pátek večer. Jenže jsme neujeli ani pár kiláků a zase zácpa. Tentokrát se ukázalo, že za to mohl zepředu napálený autobus. Tak jsme to vzali &ldquo;zkratkou&rdquo; přes vesnice. Docela pěkně to odsejpalo. V dalším větším městě si zas přestoupili na dalšího stopa a já si dal pauzu u supermarketu ve městě Ostroleka.</p>

<p>Jak jsem tak odpočíval zaujala mě jedna paní, jak pořád opakuje jedno slovo na asi tak dvouleté dítě, co sedělo v autě. Ačkoliv polskou mateřskou hatmatilku moc neovládám, za chvilku periferního poslouchání mi došlo, že to dítě se zamklo vevnitř auta a nevědělo, jak to odemknout. Nebo se mu nechtělo. Do auta pražilo sluníčko a bylo otázkou času, kdy dítě začne vonět a dělat se mu kůrka. No jak jsem tak slyšel ten pisklavý hlas jeho matky, mě by se taky asi moc nechtělo to otevírat.</p>

<p>Za chvíli jsem přijel do dalšího města Lomza a říkal jsem si, že by to chtělo si dát nějaký obídek. Včera jen toastový chleba se sádlem, jablíčko a nějaké sušenky. Vlastně bych toho asi víc ani nesnědl v tom vedru. Našel jsem si na mapě pěkné místečko, kam by to šlo hodit pod stromy a pustil navigaci.</p>

<p>Vetšinou si takhle ve městě zajedu do rezidenční části a tam teprv v klidu koukám, co a jak je ve městě a kam bych se vydal. Navigace mi říká na kruhovém objezdu čtvrtým výjezdem doprava. WTF? Co jako že zas zpátky? Nebo tu mají nějaký über-kruháč s deseti výjezdy? No měli jich asi šest, ale v zácpě jsem nestihl přesně počítat, tak jsem to jen odhadl. Za pár metrů stál týpek s plácačkou a zákazem vjezdu. Ok, tak to bude objížďka a vezmu to paralelní ulicí. Jenže jsem zajel mezi paneláky do slepé ulice, stejně jako několik dalších aut přede mou za mnou jsem se musel otočit. Kterého kreténa může napadnout směrovat lidi do úzké klikaté slepé uličky plné aut?!</p>

<p>Dostat se zpět znamenalo počkat tak 5 minut na odbočně za kruhákem, než se udělá skulinka v nekonečném proudu aut. Po 100 metrech se ukázalo proč asi &ndash; zrovna tam chystali nějaké pódium a zvukař už ladil aparát. Ale naštěstí na druhé cestě byl klid a dokonce i luxusní místo ve stínu pod stromy. Tak jsem vybalil první fazolky, trochu je opajcoval &ldquo;very hot&rdquo; papričkovými kapkami jal se klidného oběda. Ono je to docela příjemné užívat si jídlo, aniž by se člověk koukal do novin, nebo do kompu.</p>

<p>Za chviličku ke mně přišel nějaký dědula z vedlejšího baráku a něco spustil polsky. Houby jsem mu rozumněl, myslel jsem, že mě asi vyhání, že tam nemám parkovat. Ale spíš ho zajímalo, kam cestuju. Ukázal jsem mu mapku s plánovanou trasou a on čubrněl. Ptal se mě, jestli cestuju s rodinou. Když jsem mu říkal, že jedu sám, nechápal. Moc mi nerozuměl a tak zase zalezl dom.</p>

<p>Z Lomzy jsem si říkal, že to radši střihnu po menších silnicích, že tam snad nebudou zácpy. Prvních 15 km luxus &ndash; krásná silnice, nikde nikdo. Pak ale hlavní silnice byla hodně kiláků plná záplat a víc jak padesátkou se jet nedalo. Aspoň, že tam nebyly otravné kamiony.</p>

<p>Říkal jsem si, že bych mohl najít nějaké místo na kempení. Třeba se podívat do nějakého nedalekého přírodního parku, projít se a pak to nechat někde vedle. Představoval jsem si něco jako takový Boubín, smrky, potůčky a tak. Nicméně, les co se objevil byla samá borovice, samá bříza, a pak nějaké bažiny. Trochu jako když člověk kouká z vlaku za Prahou na nějaký ten mergl kolem trati.</p>

<p>Zaujal mě ostatný drát u silnice a kolem něj krásně zryté brázdy hlíny. Docela pěkný mechanismus, jak zjistit, že se přes plot někdo dobýval. Zelený jeep za plotem a žluté cedule s vykřičníkem dávaly jasně najevo, že tady je vojákovo.</p>

<p>Inu v parku jsem toho moc neviděl a tak jsem se vydal na sever směrem na Elk. Ovšem les kolem téhle silnice, to byla jiná. Krásný zelený mech, bílé břízky. To byl pěkný les. Nakonec jsem si to rozmyslel a řekl si, že původní plán nechat to u jezer v Augustowě asi není tak blbý a tak jsem tam ještě dojel.</p>

<p>Jezero bylo fakt osvěžující. Sice tu je značený kemp, ale ten jsem tu nikde neviděl. Ale zato na jeho místě je aspoň parkoviště a vedle velké molo s dřavěnou plovárnou. Po tří dnech pocení za volantem fakt příjemné. Jen tu navečer trochu řve diskotéka a nabušení týpky na vodě ladí skůtry, na souši morotky. Asi by to chtělo trochu klidnější kout u jezera.</p>

<p>Je docela příjemné přijet za světla a ne moc utahaný. Aspoň můžu pěkně sepisovat deník a hodit ho do svého blogu. Mapy dost žerou data, tak se fakt hodí, že publikace je jeden git push a ne nějaké zběsilé klikání ve WordPressu.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-04/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 2.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-02/"/>
    <updated>2014-06-06T00:00:00+03:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Polsko. Ranní návštěva Kokotku, Čenstochová &ndash; co má společného Jan Pavel II. a Monty Python, Varšava &ndash; totálně ucpaná a děravá jako ementál.</p>

<!--more-->


<p>Ráno bylo krásné, jen by to chtělo se ještě dospat a ne převalovat ze strany na stranu, hledaje vhodnou polohu zad. Ale co, příjemný start druhého dne.</p>

<p>Proč jsem jel vlastně do Tvarogu, když je to mimo původní trasu. Inu, nedaleko leží Kokotek. Tak se fakt jmenuje ta vesnice. Řekl jsem si, že si musím jejich ceduli vyfotit. Jelo se tam po státovce a už jsem se obával, že jsem to přejel a z celé zajížďky nic nebude. Ale bylo. Opravdu tam Kokotek měli, ale jen na malé cedulce. Kdyby měl velkou ceduli jako vesnice, bude tam přeci stát Kokot, to dá rozum.</p>

<p>Abych nezapomněl, včera jsem fotil už jednu podobnou vesnici. Jmenovala se Dziewkovice. Myslím, že o takové zábavné městečka a vesničky nebude po cestě nouze. To ještě malý Kokotek nic není&hellip; :)</p>

<p>Po poledni jsem dojel do Czenstochowe. Pamatuju si, že to je asi nějaké známé poutní místo a taky, že jo. Vidíte to na každém rohu. Zajímavé je, že hlavní kostel leží vlastně uvnitř původní pevnosti a kromě těch všech křížů a obchodů s vybavením pro kněze tam mají i pár festovních děl. Open-air kostel jak pro Iron Maiden, velká bronzová socha Jana Pavla II. (už píšu &ldquo;Java&rdquo;&hellip;), velké plakáty i malé cetky. Připomíná mi to trochu skeč z Monty Pythonů &ndash; Spannish Inquisition :) Jaké jsou hlavní zbraně španělské inkvizice? Červené kabátce, fanatická oddanost papeži, měkké polštáře a &hellip; ó obavaný ušák! No, najděte si to na YouTube&hellip;</p>

<p>Zkusil jsem odlovit pár kešek, ale jedna mudlopaní na lavičce mi moc nepřála. Snad někde jinde.</p>

<p>Vymotat se z Czenstochowe není jen tak. Nebylo by to Polsko, aby nějaká silnice nebyla rozkopaná. Tentokrát hlavní tah na Warszawu. Měli tam nějak značenou objížďku, jenže jsem ji přejel. Trochu jsem se tam motal, až jsem se zamotal do nějaké prdele, teda fabriky. Takže jsem nakonec vzal zavděk navigací v telefonu, i když to žere data jak ďas. Po &ldquo;dálnici&rdquo; to celkem jelo, jenže není dálnice, jako dálnice. Tohle vypadá jako dálnice, ale je to jen rychlostní silnice. Takže vás může překvapit leccos. Např. přechod pro chodce. Nebo křižovatka s nějakou polní cestou, v lepším případě se semaforem.</p>

<p>Na jedné takové odbočce jsem to málem ťuknul. Auto přede mnou odbočovalo doprava, brzdím, snažím zařadit o pruh doleva, jenže i když blikám, místní frajer mi to tam zgusta vrazí, takže nemám pořádně kam jet. No a není to jednou, kdy vidím kolem sebe, jak ti řidiči na sebe mrdají.</p>

<p>Párkrát pauza na pumpě. A půlka nádrže je v tahu, takže čepuju. Taky mi vychází docela hezká spotřeba &ndash; něco kolem 4 litrů na 100 km! Nijak moc to neženu, hlavně mi jde o to dojet v pořádku.</p>

<p>Před Warszawou začíná silnice houstnout. Houstne až člověk stojí a jen tak na jedničku popojíždí. Asi tak 10-15 km až do centra. Je totiž pátek večer a to bude asi špička. Původně jsem si říkal, že zakempím před Warszawou, ale dal jsem pár requestů přes Couchsurfing a třeba bych mohl někoho potkat a přespat u něj.</p>

<p>Celkem vyčerpaný jsem konečně našel jedno volné parkovací místo. Nikdo se zatím neozval. Tak aspoň toastový chleba se sádlem mi trochu spraví chuť, jen kdyby to sádlo nebylo tak roztavené.</p>

<p>Hm, tak to vypadá, že budu někde muset zakempit. Podle mapy by nedaleko téhle čtvrti měla být nějaká zeleň. Zkusil jsem tedy jet dál podle mapy, ale dojel jsem úplně jinam. Obrovská vilová čtvrť, jak satelitní městečko za Prahou, ale 100x větší. Silnice je horší a horší. Nejdřív kilometry silnice, jeden retardér za druhým, potom rozkopaná půlka silnice a nakonec bahno, díry a louže přes celou silnici. A těmi sračkami se místní prodírají svými bouráky ke svým vilám. Takhle vypadá růst v praxi po Polsku.</p>

<p>Už abych byl z té Warszavy pryč. Vůbec se mi tu nelíbí. Moc lidí, totálně přeplněné auty. Nikde se nedá v klidu spát. Tak jsem se rozhodl, že i když už jsem dneska dal nějakých 300 km, ještě to zkusím dál na sever a s navigací.</p>

<p>Unavený jsem pokračoval už za šera po takové divné lesní státovce o pár měst dál. Všechno je tu takové moc rozlehlé, jako v Holandsku trochu. Nakonec mi mapa ukázala, že o jednu odbočku za mnou lze jet k nějakému rybníku. Tak jsem tam zajel. Sice cesta dál nepokračovala, ale aspoň takový trochu ukrytý kout. Konečně to dneska balím. Město Radzymin a tachák za dnešek ukazuje 340 km. Uff.</p>

<p>Ještě poplácat komáry od toho rybníka, pivko a sepsat zážitky do blogu, než to zapomenu. Tak dobrou.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-03/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
