<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Scandinavia 2014 | Bohumír Zámečník]]></title>
  <link href="http://bohumirzamecnik.cz/blog/categories/scandinavia-2014/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://bohumirzamecnik.cz/"/>
  <updated>2016-07-22T12:51:33+02:00</updated>
  <id>http://bohumirzamecnik.cz/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bohumír Zámečník]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 24.]]></title>
    <link href="http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-24/"/>
    <updated>2014-06-28T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-24</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Německo, Česko. Výlet Lužicí, zaprášené pošprechtění s šéfovou od lahváčů, odkud pochází starý objektiv?, vyprahlá nádrž, vojenská jatka před staletími, jak chutná Míša s Birellem?, poskákán a oblízán od Růženky.</p>

<!--more-->


<p>Probuzení v lese bylo příjemné, sluníčko mi od rána vyhřívalo pelech, takže jsem vůbec nemusel klepat kosu, ani se moc oblíkat. Venku jeho paprsky hladily stébla lesí trávy mezi borovicemi. Když jsem se ohlídnul, ve směru odkud v noci štěkal pes, stála nějaká lesní chata, asi myslivecká, nevím.</p>

<p>Dnešním plánem je nehnat to dálnicí přes Drážďany a Prahy, ale projet si Lužicko &ndash; podívat se do Chotěbuzi, Görlitzu (odkud mám starý objektiv), Zittau. Pak zpět do České republiky &ndash; přes Hrádek nad Nisou, Liberec, Turnov, Jičín, Hradec Králové a známou štrekou až do Dlouhoňovic, tj. skoro do Žamberka.</p>

<p>Vzal jsem to tedy po místních silnicích a navigaci jsem nechal vypnutou, stačil jen starý dobrý autoatlas. Menší silničky se klikatily nízkými lužními lesy a poli, každou chvíli vesnice. Nápisy na cedulích jasně dávaly vědět, že místní kromě Němčiny mluví i lužickou srbštinou. O původu názvů &ldquo;Lužice&rdquo; a &ldquo;Srbové&rdquo; mám po prohlédnutí spousty středověkých map takovou jednu odvážnou teorii, ale o ní až někdy jindy.</p>

<p>V jedné menší vesnici vidím zdálky nějaké basy piv a na baráku německý nápis &ldquo;Getränke&hellip;.něco&hellip;&rdquo;, asi jako sklad chlastu. Zaparkoval jsem to tam, protože bych tam mohl přeci sehnat nějaký místní pivka za slušný peníz. Přede dveřmi nad pár basami piv klábosili místní chlapi, uvnitř v chládku stohy bas nejrůznějších značek a za takovým stolečkem, spíš školní lavicí, seděla stará lužická babčka, co tomu tam šéfovala.</p>

<p>Ptám se jí, jestli by mi mohla doporučit nějaké místní pivo, že sháním nějaký dárek. Záhy jsem zjistil, že asi anglicky toho moc nechytá a že bych asi teda měl trochu oprášit těch osm let němčiny, které jsou pokryté asi takovými šedivými pavučinami, co se tu táhly na stropě mezi traverzami. Za chvíli jsem šprechtil jako na gymplu a ještě jsme pokecali o tom, kudy jsem projížděl. No přiznávám, ta němčina byla ale hodně lámaná. Nicméně jsem si odvezl čtyři pěkné lahváče za (oproti severu) luxusní necelá čtyři éčka.</p>

<p>Za pár hodin od výjezdu (jak se to po těch obcích vleklo) jsem byl v Chotěbuzi, hlavním centru tohoto regionu. Moc jsem se tam nezdržoval, jen mě zaujala místní knihovna, nebo budova univerzity. Nevím, co to přesně bylo, ale je to příklad pěkné moderní architektury.</p>

<p>Na větší procházku jsem se ale zastavil ve městě Görlitz, polsky Zgorzelec. Zdá se, že někdy v minulosti město lehlo popelem. K foťáku mám jeden starý objektiv, co se používal na kinofilmových Praktikách. Jmenuje se Oreston a je od firmy Meyer právě z Görlitzu. Starou fabriku jsem nehledal, asi bych ji ani nenašel a stejně jsem neměl připojení k netu. Radši jsem se podíval do historického centra. Město je to velice malebné.</p>

<p>Autu ale zas docházela nafta a já hledal nějaké slušné palivo za rozumnou cenu. Říkal jsem si, že cestou se stavím na pumpě, kterou jsem viděl při příjezdu, ale zapomněl jsem na to, že jsem vyjížděl jiným směrem. Do Zittau to ještě nebylo úplně blízko a rovinka se proměnila v pořádné kopečky se průměrnou spotřebou hravě přes 10 l na 100 km.</p>

<p>Doufal jsem, že někde pumpa přeci musí být. Jednou jsem zdálky zahlédl sloupy a střechu, zabočil tam, ale byly to jen zbytky zrušené pumpy. Shit. Pokračoval jsem dál a doufal, že nebudu muset stopovat s flaškou nafty v batohu do Zittau a zpět.</p>

<p>Projel jsem nádherné malé městečko Hirschfelde s hrázděnými domečky a u jeho výjezdu konečně pumpa. Sice samoobslužná, ale lepší než nic. Natankoval jsem tedy něco málo, abych dojel v pohodě aspoň do Liberce, jenže jsem netušil, že kvůli 6 eurům mi na pár dní udělají na kartě blokaci na 80 EUR. &ldquo;<a href="http://milujipraci.cz/#02">Hajzli jedni!</a>&rdquo;, zařval by Luboš Lakatoš. Těchhle blokací jsem si všiml už dřív, a proto jsem radši vyhledával pumpy s obsluhou.</p>

<p>Za chvíli jsem byl před Zittau a cedule už mi ukazovaly směr na Reichenberg/Liberec (CZ). Za chvíli jsem byl v centru, přede mnou pěší zóna a výjezd na Liberec nikde. Tak jsem to zase objel podle cedulí ven a překvapen vyjížděl stejnou trasou, odkud jsem přijel. Zase se objevil Liberec doleva, tak jsem tam zahnul a zase velký kulový, jen průmyslová zóna. Až na potřetí jsem trefil tu správnou odbočku a napojil se na rychlostní silnici skrz Polsko do Čech. Mají to nějak blbě značené.</p>

<p>Chviličku po ceduli Polska se objevila Česká republika. Nikde žádná celnice, jen cedule. Hurá, už jsem skoro doma! Za chvíli Hrádek nad Nisou a pěkně ostré serpentiny lesem do údolí. Dostal jsem pořádnou chuť si dát nějaké domácí pivko, aspoň Birella, když jsem byl za volantem. Za chvíli jsem přijel do Liberce, kde to chtělo trochu dotankovat, abych dojel až dom.</p>

<p>Do navigace jsem hodil Shellku (už jsem měl domácí připojení k netu) a ukázalo mi to, že je někde kousek u hlavní silnice, ale jede se k ní oklikou přes nějaké další obytné čtvrti. WTF? Co dělá pumpa tam? Navigace měla opět mapy trochu popletené. Brána do fabriky prozrazovala, že tady pumpa teda rozhodně není. Na druhý pokus do sousední Shellky už jsem se dostal a mohl tam hodit trochu FuelSave dieselu.</p>

<p>Adios Liberec a frr na dálnici! Teda cesta po dálnici moc dlouho netrvala, za chvíli z ní byla obyčejná státovka. Minutu po výjezdu z jedné vesnice se za křovím už rýsovala další bílá značka a naprosto nemělo smysl zrychlovat na devadesátku. Ostatní řidiči si to nemysleli, zuřivě předjížděli a ti více ukáznění stejně zuřivě brzdili před vesnicí. Jeden motorkář si vesnice asi vůbec nevšiml a asi si myslel, že jede na brněnském okruhu.</p>

<p>Sluníčko pražilo a já se potil zas až na prdeli. Přede mnou se rýsovaly Trosky a při pohledu na ceduli motorest, jsem si vzpoměl na ten Birell. Opravdu ho měli, bodnul teda fest. A dokonce měli i tvarohového Míšu. Krásně osvěžil, i když teda s tím pivem to není úplně ideální kombinace.</p>

<p>Kousek před Hradcem na mě zamrkala hnedá cedule Bitva u Chlumu 1866. Vzpoměl jsem si, že o ní točil brácha přes pár lety zvuk k filmu Les svíb, jež docela názorně ukazoval, jak si tam během chvíle zřídila jatka rakousko-uherská a pruská vojska. Po staletí jsou lesy a vsi kolem plné pomníčků a dneska tam stojí přestavěné muzeum, kde právě onen film běží.</p>

<p>Muzeum bylo v sobotu večer už zavřené, jenom si na jeho travnaté střeše hrály místní děti, pokud zrovna nelítaly obilím. Vedle muzea pěkná, ale rovněž zavřená rozhledna a za ní myslivecká hospoda s venkovními lavičkami, které praskaly ve švech.</p>

<p>Ani se nedivím, proč se tam ti vojáci tak zmasakrovali. Z kopce Chlum je totiž velmi strategický výhled na celé širé okolí. Ale mohli si taky dát přes držku jen jejich velitelé a pak v klidu odtáhnout zas dom.</p>

<p>Zbývající důvěrně známá cesta se už krátila, na Popluží, kudy vede zkratka z Helvíkovic do Dlouhoňovic mě přivítala po víc než dvaceti letech zbrusu nová silnice a v devět večer jsem dojel dom a celou výpravu zdárně završil. Jako první mě už dálky vítala chlupatá leonbergřice Růženka. Hurá, dokázal jsem to!</p>

<p>Dneska 408 km, celkem 6738,7 km, 24 dní.</p>

<p>Až nějak vstřebám všechny ty zážitky, ještě mě čeká zpracovat tu hromadu fotek, na které už netrpělivě čekáte, a taky plánuju sepsat ještě nějaké shrnutí a zkušenosti z cesty.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 23.]]></title>
    <link href="http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-23/"/>
    <updated>2014-06-27T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-23</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Německo. Burácení stíhaček, vikingské dědictví, kolik stupňů Celsia vydrží iPhone 4S?, smrad spáleného železa a klepající gumy, jak je ucpaná noční dálnice za Berlínem?, zuřivý pes v černém lese.</p>

<!--more-->


<p>V noci mě zas pěkně bolelo pravé koleno. Namohl jsem si ho před měsícem na vandru a doteď mě pobolívá. Musím někde sehnat kostival. Abych se ráno dobře vyspal, nejdřív mě ve snu ukradli auto, pak mě tam někdo pořád honil, až mě probudilo burácení stíhaček, tentokrát už pravých. Jejich burácení mě doprovázelo celé dopoledne.</p>

<p>Ráno po silničce kolem už projelo pár aut, a když sem si sbalil postel, jeden projíždějící řidič v dodávce se na mě koukal zvlášť divně. Ale to je jeho problém. Nicméně lepší bude najít si pro snídani nějaké klidnější místo. Zvolil jsem tedy parkoviště v obci Busdorf, které mi doporučovala nedaleká keška.</p>

<p>V obci jsem se i s navigací zase trochu zamotal, protože GPSka je asi trochu vedle a hlásí &ldquo;odbočte doprava&rdquo; na sousední křižovatce. Poté, co jsem se vymotal ze zástavby rodinných domků a napojil se na cestu lemovanou stromy, dorazil jsem na pěkné parkovišťátko s informačními cedulemi.</p>

<p>Ta hora přede mnou vypadala jako vikingská mohyla. Za chvilku jsem se ale dočetl, že to žádná mohyla není, nýbrž je to kus dlouhé hradby, která dokola obepínala město Haithabu s přístavem a pak se táhla dál. Chránila Vikingy před nájezdy Anglů a Sasů. Postavili ji někdy před 1000 lety. Nedaleko taky leží jedna keška, tak proč bych ji taky neodlovil. Už na parkovišti a pak po cestě jsem zjistil, že tam pazourky jsou fakt všude.</p>

<p>Po snídani, stále za řevu tryskových motorů stíhaček, jsem se konečně mohl vydat zpět na dálnici. Začal se dělat pěkný hic. Dál už je to celkem nuda. Skoro pořád dálnice, občas nějaká spojka dálnic, občas kolona. Na jednom parkovišti jsem zjistil, že teplo ze sluníčka iPhonu moc dobře nedelá a on sám to pozná a vypne se, šikula.</p>

<p>Dál jsem přemýšlel, jestli to zabalím ještě před Berlínem, nebo to prubnu a dám to až za Berlín. Byl pátek večer a po zkušenostech s ucpanou Varšavou se mi moc centrem projíždět nechtělo, i když situace na dálnici nic špatného nevětšila. Byl jsem utahaný a představa, že bych dvě hodiny popojížděl na dvojku mě moc lekákala. Tak jsem tedy zvolil vnější okruh po dálnici, který byl sice asi o 20 kilometrů delší, ale zato provoz tam byl fakt velmi mírný.</p>

<p>Měl jsem za sebou asi 450 km a únava tomu odpovídala. Každou chvíli jsem musel zastavit a trochu si odpočinout. Sice zdržení, ale pořád lepší než na pár vteřin usnout a někam to napálit. V jednu chvíli jsem začal slyšet pár kiláků takové divné pravidelné hupsání a ucítil jsem smrad spáleného železa. Určitě jsem někde píchnul a teď brousím ráfky, pomyslel jsem si. Na asi 5 km vzdáleném parkovišti jsem kouknul na gumy a ty byly naštěstí naprosto v cajku. Asi ta dálnice je hrbolatá a načuchnul jsem pálící se brzdy kamionu přede mnou.</p>

<p>Už se setmělo, po cestě na sever celkem brzo, &ldquo;už&rdquo; v deset večer, a mě se fakt chtělo do pelechu. Už jsem myslel, že to nechám do zítřka na jednom parkovišti u dálnice. Chvíli jsem si dáchnul a pak jsem si to rozmyslel. Pořád tam sviští jedno auto za druhým a hučí kamiony, na zítra bych se moc nevyspal a to mi zbývá okolo ještě 400 km. Rozhodl jsem se, že se přemůžu a podle půdvodního plánu ujedu ještě pár kiláků z druhému nejbližšímu exitu a hodím to někam do lesa k městu.</p>

<p>Dálnice byla v noci úplně prázdná. Do ausfahrtu 5a jsem nepotkal snad jediné světlo ani v jednom pruhu. Zamířil jsem to k městu a ještě před ním odpočil do nějaké průmyslové zóny. Na jednom parkovišti vedle už spal kamioňák, tak jsem pokračoval, až zas cedule města skončila. A hle, pěkná odbočka do lesa a za chvíli dokonce prostorné parkoviště na několik aut. Super. To je moje dnešní místo!</p>

<p>Z dálky se slabě ozval projíždějící vlak a provoz z dálnice nebyl slyšet skoro vůbec. Nejhlasitější byly tak možná noční cikády, nebo ptáci. Tady se bude odpočívat dobře.</p>

<p>Než jsem usnul, ještě jsem kousek vedle uviděl projíždějící auto a celkem zuřivě štěkal pes. Myslel jsem, že jde po mě nějaký myslivec, ale nic. Za chvíli bylo úplně ticho a já mohl konečně jít spát. Zítra možná dojedu až domů.</p>

<p>Dnes nejdelších 488 km, celkem 6331 km.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-24/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 22.]]></title>
    <link href="http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-22/"/>
    <updated>2014-06-26T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-22</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dánsko, Německo. Rozjuchaná mládež ve starobylém městečku, nečekané mýto, dálniční šusi, hluční skauti, pazourková cesta.</p>

<!--more-->


<p>Ráno jsem si říkal, že bych se taky mohl v Dánsku trochu podívat na místní architekturu. Sice jsem propásl Kodaň a ani se mi do ní zajíždět nechtělo &ndash; bylo by to na dlouho, drahé parkování, mohl bych zase dostat nějaký tučný flastr. To se radší podívám do menšího Køge, které leží pár kiláčků ode mě.</p>

<p>Chvíli potom, co jsem zaparkoval, začala odkudsi dunět taneční muzika, jako v klubu. Porozhlédl jsem se kolem a vidím zelený náklaďák, korba ozdobená listnatými větvemi a barevnými fáborky a na ni křepčí parta mladých studentů. Projeli kolem, já si je vyfotil, oni na mě mávali. Za chvíli další a další podobné kamiony. Asi budou mít nějaký majáles, nebo co.</p>

<p>Køge mě nadchlo od první ulice. U řeky krásné maličké domečky s hrázděnými zdmi, určitě mnoho staletí staré. V centru stejně tak. Krásně zdobené trámy, nápisy ze 17. století, prostě paráda. Studenti se shromažďovali na náměstí, kde na ně už čekali rodiče, babičky a známí. Skoro všichni v pacce plechovku Tuborga a úsměv na tváři. Zeptal jsem se, co to slaví za fesťák &ndash; prý oslavují maturitu. Pěkný.</p>

<p>Pokračoval jsem dál a trochu mě překvapila další cedule s placením mýta. Myslel jsem, že budu platit jen na Øresundu. No ale ještě tam je jeden placený most přes moře, a to mezi Korsørem a Nyborgem. Takže dalších 235 DKK. Tentokrát tam v budce už nikdo neseděl, jen jsem vložil kartu, kamera zjistila, že jedu osobním autem, a vyjelo mi to lísteček. Jednoduché jak facka.</p>

<p>Ručička nádrže zajížděla do červené zóny a Německo dakelo. Bylo ještě potřeba trochu dotočit. Vybral jsem si ale blbý čas, ráno jsem viděl naftu za 10,07 DKK/l, teď jsem musel tankovat za 11,59. Cestou jsem narazil na automatickou Shellku s docela příznivou cenou, 9,96 DKK/l. Super, nebudu čekat na Německo a šplejchnu tam pořádně.</p>

<p>Za chvíli jsem byl Německu. Málem bych si toho přechodu Flensburg ani nevšiml. Cedulku Deutschland jsem nikde pořádně neviděl, jen tabuli s rychlostmi. Ve městě 50, mimo město 100, na dálnici 130 &ndash; ale to je doporučená rychlost, limit tam obecně není. To jsem si všiml hned za chvíli. Oproti Švédsku, kde si všichni spokojeně brmlají tu svou stovku, tady spousta osobáků jezdí jak šusi.</p>

<p>Na dálnici byl sice docela provoz, ale aspoň to odsejpalo. Celý den ale střídavě svítilo sluníčko a chcalo, ale fest. Odpoledne to byla jedna průtž mračen za druhou. Padalo tolik vody, že nebylo vidět na krok.</p>

<p>Večer jsem už znaven hledal nějaké klidné místo ke spaní. U dálnice na odpočívadle se mi to nechávat nechtělo, jednak kvůli bezpečnosti a jednak je tam pěkný hluk. Na mapě jsem jako obvykle našel nějaké pěkné místo a vydal se tam. Obec se jmenovala Selk a cestou se objevilo takové pěkné ukryté místo u lesa. K mému překvapení, tam bylo ale pěkně rušno, sice ne tak jako na dálnici, ale ty děti na skautském táboře řvali jako tuři. Ale co, je tu les a klid, snad mě nikdo vyhánět nebude.</p>

<p>Ještě nebylo tolik hodin, a tak jsem si řekl, co třeba si dát nějakou procházku do lesa kolem vody. Vede tam turistická stezka a dokonce je tam i cache. Moc pěkné to tam je. Všudě cvrdlikali ptáci, sluníčko se ukládalo k spánku a já si cestou všiml, že chodím po pazourcích. Ano, po pěšině byly v písku rozeseto nespoček úlomků sklovitých kamínků spečených sopečnou činností. Ty jo, z toho by se daly udělat třeba hroty do šípů, nebo nějaké jiné pravěké nástroje!</p>

<p>Znáte to, čuchací pud lovce a sběrače. Jako když vyrazíte v zapařeném letním dni do lesa na houby. Koukal jsem pod sebe, prohlížel si kamínky, představoval si, k čemu by se mohly hodit. Takovéhle kameny jen tak člověk nevidí a tady jich je plná země. Za chvíli mi začaly kapsy u kalhot poněkud těžknout, a to jsem ještě ani nedorazil k té kešce.</p>

<p>Celé to místo kolem vody bylo moc pěkné. Už jsem sjel ale hodně na jich a tak sluníčko zapadalo &ldquo;už&rdquo; někdy v deset večer. Poslední rudé paprsky na kmenech staletých buků nad vodou mě vyprovodili a já mohl jít v klidu spát.</p>

<p>Dneska 349 km, celkem 5843 km, zbývá něco kolem 870 km.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-23/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 21.]]></title>
    <link href="http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-21/"/>
    <updated>2014-06-25T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-21</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Švédsko, Dánsko. Hekající běžec, jahody ve Varle, tajemný rosol na pláži, stopař na dálnici, most ze sci-fi.</p>

<!--more-->


<p>Poté, co jsem se v lese na ostrvě Tjörn vzbudil, bylo na cestě docela &ldquo;rušno&rdquo;. Kromě pár aut se na mě šel podívat jeden zajíc, uháněl okolo běžec s ortézou na koleni, co hekal jako ve východoněmeckém péčku, a pak s skoro nahatý lyžař, co se potil na kolečkových lyžích.</p>

<p>Vymotal jsem se z labyrintu silniček na ostrově a zase se napojil na dálnici na jih. Zastihlo mě ale pěkně silné pršení, že jsem znovu byl šťastný jak blecha, že jsem si před cestou koupil pořádné stěrače.</p>

<p>U města Kungsbacka mě zaujala cedule Varla, tak jsem se tam jel podívat a vyfotit si ji do sbírky. Aspoň bylo poblíž parkoviště a já si mohl dát svačinku a doplnit naftu (pumpa OKQ8, nafta za 14,51 SEK/l). Nedaleko prodávala slečna jahody, nebo spíš celou dobu někomu volala, protože nikdo nezastavoval.</p>

<p>Odpoledne jsem hledal místo pro oběd. Docela pěkně vypadala pláž u města Ängelholm. A taky, že jo, pěkný les, turistické parkoviště, záchody, dokonce i ohniště. Po zaparkování šli kolem nějací důchodci, manželský pár, a hned se se mnou dali do řeči. Za dunami nekonečná písečná pláž plná kousků škeblí z průlivu Kattegat. To si pamatuju ještě ze školy &ndash; Kattegat a Skagerrak. Kattegat je prý v překladu kočičí ocas. Asi to tam námořníci neměli úplně snadné, aby někde neztroskotali.</p>

<p>Na pláži mě zajalo, co Severní moře vyplavilo kromě mořské trávy i za takové kusy rosolu. Asi nějaké medůzy či co. Sluníčko za chvíli vystřídaly černé mraky a já měl ještě takovou chuť na teplý zázvorový čaj, polívku a fazolky. Za chvíli už hřál ohýnek a mraky šly šejdrem.</p>

<p>Už se blížil večer a já se rozhodl, že do Dánska to není zas tak daleko a že tam zkusím dojet ještě dnes. Kodaň už asi nedám &ndash; je to zas komplikované a drahé někde zaparkovat, bolí mě koleno, musel bych v noci jet dál hledat místo na spaní a stejně asi bude pršet. To si radši v klidu prohlídnu zítra nějaký menší malebný městečko.</p>

<p>Cestou po dálnici mě fascinoval stopař, co si to úplně v klidu štrádoval s krosnou na krajnici a ještě mával palcem. Jako, kdyby to byl nějaký slušný stopak, klidně ho vezmu, abych si s ním pokecal, ale zastavoval na dálnici je jako strkat ruku do košíku s jedovatými hady.</p>

<p>Na sloupu cedule &ldquo;Last exit in Sweden&rdquo; a přede mnou se začaly rýsovat pilíře mostu. To bude ten slavný Øresund. Za chvíli budka, v ní dva chlapíci. Zaplatil jsem 49 EUR, ani to nechtělo PIN, a mohl pokračovat po moři do Dánska. Vybral jsem si takovou dvojsečnou dobu. Jel jsem na západ a přímo do očí mi smažilo sluníčko. Ale na druhou stranu pohled, který se přede mnou rozprostíral za to mýto stál. Připadal jsem si jako v ilustraci k nějakému sci-fi románu.</p>

<p>Silnice vedla po mostě docela vysoko, pode mnou šplouchaly vlny na moři, v dáli mořské větrníky a na obzoru se rýsovalo Dánsko. Z Kodaně odlétalo prudce vzhůru každou chvíli nějaké letedlo. Poté, co se most zase začal svažovat dolů, vidím před sebou jen moře. A kde je zbytek mostu? Za minutku jsem se zanořil do podmořského tunelu. Před chvílí oslnivé světlo, teď zas tma jak v řiti. Až vyjedu, nic neuvidím. Taky, že ne. Na konci tunelu jsem si připadal jak krtek, co právě vykoukl z díry.</p>

<p>Kodaň jsem jen projel a ani už nezajížděl do centra a pokračoval se zamhouřenýma očima dál po dálnici. Auto už mělo od Švédska žízeň a tak jsem ho napojil v Shellce u Karlslunde, nafta za 11,57 DKK / l (1 DKK ~ 3,8 CZK). Jak jsem tak odpočíval, přijel natankovat taky kamion s velkým nákladem. Když jsem pak vyjížděl, byl trochu šprajcnutý u výjezdu.</p>

<p>Na obloze se začaly dělat naprosto luxusní červánky, že jsem si říkal, škoda, že jsem po tom mostě nejel o hodinu později. Parkoviště jsem našel u města Borup &ndash; kousek u dálnice, ale docela tam byl klid.</p>

<p>Místní SIMku v Dánsku a Německu už řešit nebudu, koupil jsem si další balíček datového roamingu od Mobil.cz, 100 MB za 185 Kč. Na navigaci to snad bude stačit.</p>

<p>Dnes rekordních 440 km, celkem 5494 km, zbývá cca 1130 km.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-22/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 20.]]></title>
    <link href="http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-20/"/>
    <updated>2014-06-24T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://bohumirzamecnik.cz/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-20</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Norsko, Švédsko. Překvapení s hnědou cedulkou, nidky nedobytá pevnost, kontakt s pravěkými lidmi, pobřeží tisíců ostrovů.</p>

<!--more-->


<p>Od rána za stromy na hlavní silnici, která se táhla vsí, hučela auta. Všichni spěchali do práce a já jsem jim byl asi ukradený, pokud si mne vůbec někdo všiml. Ještě bych si chvíli pospal, ale sluníčko bylo neúprosné. Vyrazil jsem celkem brzo, někdy o půl deváté.</p>

<p>Říkal jsem si, že dnešek bude asi docela nuda, jen rychlostní silnice, která se pak změní v dálnici, pak most Svinesund a hurá do Švédska, kde bude zas jen ta dálnice. Ale co, aspoň to bude rychle ubíhat.</p>

<p>Nejdřív bylo ale potřeba vyřešit vodu. Mám s sebou filtr, takže můžu prakticky zastavit u každé louže, ale na druhou stranu je s tím trochu práce a zatím nechci riskovat, že bych náhodou z toho dostal nějaké bolení břicha, když mohu sehnat vodu v civilizaci. PETek už mam dost a kupovat si mi balenou vodu za draho teda nechce.</p>

<p>Stavil jsem se tedy na první pumpě, kterou jsem potkal. Záchody měly za mince. Ne, že bych to v životě např. v Německu neviděl, ale za celou výpravu jsem se s tím nesetkal a stejně jsem žádnou norskou korunu neměl. Teda jen jednu z cache, ale tu do automatu na záchodku teda dávat nebudu. Z boku pumpy jsem z dálky zahlídl ceduli s kohoutkem. To vypadá dobře. Kohoutek byl na klíč, tak jsem se poptal na kase a cajk, v klidu jsem si mohl natankovat. Vzal jsem pár flašek, aspoň to vydrží na zítra.</p>

<p>Pokračoval jsem dál a na státovce to pěkně rychle jelo a ani zas tak moc aut. Včera jsem ale koukal do mapy a zaujalo mě nějaké místo se dvěma hvězdičkami. Jedna znamená, že to stojí za zajížďku, dvě, že to stojí za samostatnou cestu. Prý nějaké jeskynní malby, či co.</p>

<p>Ujel jsem nějaký sto kiláků a objevila se hnědá cedule značící nějakou památku nebo turisticky zajímavé místo. Frederiksten Festning u města Halden sice ale pravěká malba nebude, ale i tak to může velmi pěkné a mohl bych si tam dát svačinu. Deset kiláčků od hlavní trasy je kousíček. I na takovém štráfku asfaltu ale mají nasazených pět radarů &ndash; v každém směru.</p>

<p>Přijel jsem do města a už z dálky bylo vidět krásné hradby. Cedulky mě dovedly až na velké parkoviště, i se záchody a dokonce i s pitnou vodou. Super, kromě svačinky jsem mohl doplnit vodu snad až do Čech. Posilněn jsem se vydal na procházku po pevnosti.</p>

<p>Jedním slovem krása. Staré hradby prošpikované komorami tu na kanóny, tu na munici, tu na ubytování vojáků. Ze tmy na člověka vybafne i duch &ndash; děti z toho musejí mít zážitek na celý den. Uvnitř hradeb mezi dvěma skálami citadela &ndash; velitelské budovy, věže na střelný prach. Z druhé strany hradeb starobylá děla. Na vršku skály věžička s poplašním zvonem. Všechno krásně zrekonstruované a popsané, dokonce i pár kešek a překrásný výhled na místní fjord.</p>

<p>Pevnost začali Norové stavět někdy v 17. století na obranu proti Švédům, když jim Švédové zabrali kus území s jinou pevností. Používala se celá staletí, až pak uzavřeli mezi sebou mírovou dohodu někdy počátkem 20. století. Za II. sv. války tam pak Němci zřídili vězení pro místní odbojáře. Našlo se dost místních, kteří bojovali proti okupaci nacistickým Německem. Pevnost nikdy nebyla dobyta, a tak se docela zachovala a dnes si ji lidé mohou prohlédnout zevnitř a pokochat si stavitelským a válečnickým uměním předků.</p>

<p>Do hranice se Švédskem to bylo, co by kamenem dohodil. Znovu jsem vjížděl do Evropské unie, tak jsem si myslel, že mě budou zas kontrolovat nějací celníci. Stačilo vjet do pruhu &ldquo;Toll &ndash; nothing to declare&rdquo; a cesta byla volná. No jo vlastně, Norsko je taky v Schöngenu. Takže pohoda.</p>

<p>Podobně to bylo s mýtným. Jelikož jsem si předem zaregistroval auto a kreditní kartu, jen se mi to za pár týdnů nebo měsíců automaticky odečte. Nemusel jsem stavit na manuální platební bráně, stačilo projet jen pruhem AutoPass. Docela by mě ale zajímalo, kolik mě mýtné bude stát.</p>

<p>Dned po celnici jsem přejel Svinesundský most přes fjord. Myslel jsem, že to bude nějaký dlouhý most přes rákosí, ale houby, byl celkem kratičký, zato vysoko. Co mě ale zarazilo, byl ten nádherný fjord okolo. Škoda, že jsem se přímo ve Svinesundu nachvíli nestavil porozhlédnout se.</p>

<p>Ručička na nádrži už byla skoro na červeném proužku, tak to chtělo najít první pumpu za čárou. Trochu jsem si s tím palivem připadal, jako když skoro celé Norsko držím chcaní, abych si pak mohl v klidu ulevit. Za pár kilometrů bylo další město Strömstad a hned na začátku jedna pumpa. Cenovka sice skoro stejná jako předtím v Norsku, ale tentokrát byla ve švédských korunách. Tankoval jsem za 14,47 SEK/l, tj. cca 43 Kč. Pořád lepší než nejlevnější nafta v Norsku, co jsem viděl.</p>

<p>Auto se teda nabumbalo a za dalších pár desítek kiláků se na mě u města Blomsholm smála další hnědá cedulka. Ani jsem netušil, co tam vlastně bude, ale i když je ta cedulka hnědá, to hnědé, co byste čekali tam asi nebude. Místo toho mi po pár zatáčkách mezi poli jen zůstala čelist dole. Oni tam ti Švédové mají taky takový malý Stonehenge, nebo kamenné řady jako v Carnacu.</p>

<p>Ty dvou- až čtyřmetrové postavené kameny ale nejsou uspořádány v kruhu, ale do tvaru lodě (nebo rugbyového míče), a stojí na vrchu takové mohyly. Prý tam je už od pravěku dávné pohřebiště. Super, to musím vyfotit, to se bude mámě určtitě líbit. Docela trefa, na to že jsem jen na blind odbočil na nějakou hnědou cedulku.</p>

<p>Ale to není všechno, z nedalekého přístavu prý někdy zhruba v 18. století král nechal po souši přepravit celou skupinu válečných lodí až do svinesundského fjordu, kde pak napadli Frederikovu pevnost &ndash; tu, na níž jsem se před chvílí procházel.</p>

<p>To se to začíná dnes památkami jen hemžit. U potůčku byl klid, tak jsem si mohl pěkně zchladit a umýt zpocené nohy a dopsat dva dny deníku. Ještě ale najít ty pravěké malby.</p>

<p>Opravdu někdy kolem páté večer se objevila další hnědá cedule směřující k městu Tanum, resp. kousek za něj do Vitlycke. Přijel jsem k muzeu a měl jsem trochu obavu, že ty jeskyně budou asi někde úplně jinde a muzeum bude zase mastně placené, jako ta všechna předchozí. Ale, co podívám se, jak to mají, za to nic nedám.</p>

<p>Muzeum ve Vitlycke mě překvapilo, bylo otevřené úplně zadarmo. Proč? No mají to trochu fikanější, než ta ostatní muzea, tady mají totiž fakt hafo pěkných suvenýrů. Hned bych si něco odvezl. Ale kvůli suvenýrům tu přeci nejsem, zajímalo mě, o co tady vlastně jde.</p>

<p>Za chvíli bylo vše jasné. Hned naproti muzeu jsou placaté žulové skály, nikoliv jeskyně, do kterých lidi někdy přes 2000 let vysekávali různé obrázky. Hodně obrázků. Prý je to památka srovnatelné úrovně jako třeba pyramidy v Gíze, nebo Taj mahal, nikde na světě nic podobného rozsáhlejšího není.</p>

<p>Celé muzeum bylo věnováno kromě těchto skalních obrazů hlavně životu místních lidí v době bronzové, tj. někdy začátkem letopočtu. Mají to udělané fakt krásně, člověk se dozví spoustu věcí a hlavně pro děti to musí být fantastická cesta do pravěku.</p>

<p>Po té, co jsem si prohlídl muzeum, než v šest zavírali, mohl jsem konečně jít k oněm skalním obrazům. Naproti přes silnici za potokem mě uvítala hezky upravená louka a nad ní taková velká zaoblená placatá skála, co se mírně zvedala do kopečka. Na ní mraky kresbiček, teda vlastně vysekaných postaviček lidí, zvířat a nejvíc lodí a nějakých saní. Prý to žere dost kyselý déšt a ty cestičky v kameni jsou jen pár milimetrů hluboké a nabarvené na červeno, aby byly vidět.</p>

<p>Moc pěkný kontakt s lidmi, kteří tu žili tolik generací před námi a nechali tohle. Až si tak uvědomuju, co vlastně zbyde po nás?</p>

<p>Den jsem tedy zasvětil nečekaným starobylým památkám a taky jsem po dálnici udělal zas kus cesty. Do Göteborgu zbývá tak 100 km, tak pojedu, co to dá, a když budu unavený, někde to nechám.</p>

<p>To někde se ukázalo jako ostrov Tjärn. Na mapě vypadal docela malebně. Tak ho zkusím projet, podívat se, jak to tu vypadá a třeba někde najdu plácek na spaní.</p>

<p>Na ostrov se jede přes takový docela vysoký a dlouhý most přes moře. Z něj byl nádherný výhled na mraky ostrůvků v okolí osvícených nízkým večerním sluncem. U každého ostrůvku, kromě těch nejmenších bylo vidět stěžně malých jachet. Prostě kouzelné.</p>

<p>Ostov se ukázal, že není tak malý, jak vypadá na mapě. Pořád jsem jel dál a dál, pravda docela pomalu, a stále okolo políčka, farmy a nad nimi skalky porostlé borovicemi. Cedule ukazovala, že bych mohl dojet k muzeu akvarelové malby. To bude sice večer zavřené, ale taky tam bude přístav.</p>

<p>Okolo mola zase spousta člunů a kolem přístavu rozeseté maličké domečky s ještě užšími uličkami. Malá lesní ulička ale nikde. Když jsem konečně našel nějaké parkoviště (omezené na 2 hodiny), zapíchl jsem špendlík do mapu a pustil navigaci. Prý tam bude nějaká turistická stezka, tak by u ní mohl být nějaký štěrkový plácek.</p>

<p>Navigace je občas užitečná, ale občas pěkná sviňa. Z asfaltky, byla štěrková cesta, pak úzká hliněná cesta, až z toho bylo něco jako pěšina, kde by se dva koně dost těžko vyhýbali. Ale pořád tam vedly stopy aut, tak jsem byl relativně klidný. Až pak vidím ve zpětném zrcátku ceduli zákaz vjezdu autům a motorkám. Z mojí strany nic takového nebylo. Divné. Asi nepředpokládají, že tu kdy pojede turista, a místní nejsou blbí, aby si tu ničili auta v těch dírách, a maximálně tu asi jezdí traktorem na pole nebo do lesa.</p>

<p>Nakonec se to napojilo zas na normální štěrkovku a konečně se přede mnou objevilo jedno místo vedle cesty. Hurá! Sice tu není výhled na moře, jak jsem si přál, za pár zatáčkami jsou asi nějaké domky a ohýnek bych tu pro suchý les kolem nedělal, ale jinak cajk. Spát se tu dá, co jiného zbývá.</p>

<p>Dneska 322 km, celkem 5054 km. Zítra bych rád našel nějaké jezero, kde by se dalo vykoupat (má být jasno a teplo), a udělal si na ohýnku teplý čaj se zázvorem a polívku. A když to pojede dobře, možná dojedu i do Dánska.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-21/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
