<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Scandinavia 2014 | Bohumír Zámečník]]></title>
  <link href="http://zamecnik.me/blog/categories/scandinavia-2014/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zamecnik.me/"/>
  <updated>2014-06-07T21:26:29+02:00</updated>
  <id>http://zamecnik.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bohumír Zámečník]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 3.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-03/"/>
    <updated>2014-06-07T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-03</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Zajímavý sen, stopaři z Německa, dítě zamčené v rozpáleném autě, divící se děda, &ldquo;park krajobrazowy&rdquo;, kde kromě vojenské základny je houby k vidění, zasloužená koupel v jezeře.</p>

<!--more-->


<p>Probudil jsem se brzo ráno a nad rákosem kolem se vznášel ještě opar. Záda mě bolela a komáři už ráno spali. Tak jsem si taky ještě lehce přispal. Zdál se mi zajímavý sen. Mohl jsem ho ovládat, jak jsem chtěl. Věděl jsem, že spím, ale nevěděl kde. Takový sen už jsem dlouho neměl. Někde jsem četl, že se tomu říká lucid dreaming. Poté, co jsem se probudil, přál jsem si spíš, aby mě nebolela záda.</p>

<p>Zrovna, když jsem si převlíkal trenýrky, šel se na to divné auto stojící v rákosí na konci ulice podívat jeden místní dědula. Zdálky jsem na něj pokynul hlavou, on na mě taky, a když viděl, že tam nic nekradu, šel zase zpátky domů.</p>

<p>Ráno mi ještě psal týpek z Varšavy, že u nějk klidně můžu přespat a že rád zajde pak na pivo. Škoda, měl jsem hodit CouchRequest trochu dřív, kdybych věděl, že do té Varšavy večer dorazím.</p>

<p>Vyrazil jsem na rychlostní silnici směrem na sever. Ještě před vjezdem na pumpě jsem doplnil vodu a všiml jsem si, že za plotem u silnice stopují kluk a holka. Ptám se jich, jestli nechtějí někam vzít, a oni že míří směrem do Litvy. Jmenovali se Katarina a Anselm, studenti z Německa, kteří vyrazili stopem do St. Peterburgu. Pěkně jsme si po cestě popovídali. Dokonce Anslem je od taky fochu &ndash; pythonista.</p>

<p>Říkal jsem si, že ta zácpa ve Varšavě byla asi tím, že byl pátek večer. Jenže jsme neujeli ani pár kiláků a zase zácpa. Tentokrát se ukázalo, že za to mohl zepředu napálený autobus. Tak jsme to vzali &ldquo;zkratkou&rdquo; přes vesnice. Docela pěkně to odsejpalo. V dalším větším městě si zas přestoupili na dalšího stopa a já si dal pauzu u supermarketu ve městě Ostroleka.</p>

<p>Jak jsem tak odpočíval zaujala mě jedna paní, jak pořád opakuje jedno slovo na asi tak dvouleté dítě, co sedělo v autě. Ačkoliv polskou mateřskou hatmatilku moc neovládám, za chvilku periferního poslouchání mi došlo, že to dítě se zamklo vevnitř auta a nevědělo, jak to odemknout. Nebo se mu nechtělo. Do auta pražilo sluníčko a bylo otázkou času, kdy dítě začne vonět a dělat se mu kůrka. No jak jsem tak slyšel ten pisklavý hlas jeho matky, mě by se taky asi moc nechtělo to otevírat.</p>

<p>Za chvíli jsem přijel do dalšího města Lomza a říkal jsem si, že by to chtělo si dát nějaký obídek. Včera jen toastový chleba se sádlem, jablíčko a nějaké sušenky. Vlastně bych toho asi víc ani nesnědl v tom vedru. Našel jsem si na mapě pěkné místečko, kam by to šlo hodit pod stromy a pustil navigaci.</p>

<p>Vetšinou si takhle ve městě zajedu do rezidenční části a tam teprv v klidu koukám, co a jak je ve městě a kam bych se vydal. Navigace mi říká na kruhovém objezdu čtvrtým výjezdem doprava. WTF? Co jako že zas zpátky? Nebo tu mají nějaký über-kruháč s deseti výjezdy? No měli jich asi šest, ale v zácpě jsem nestihl přesně počítat, tak jsem to jen odhadl. Za pár metrů stál týpek s plácačkou a zákazem vjezdu. Ok, tak to bude objížďka a vezmu to paralelní ulicí. Jenže jsem zajel mezi paneláky do slepé ulice, stejně jako několik dalších aut přede mou za mnou jsem se musel otočit. Kterého kreténa může napadnout směrovat lidi do úzké klikaté slepé uličky plné aut?!</p>

<p>Dostat se zpět znamenalo počkat tak 5 minut na odbočně za kruhákem, než se udělá skulinka v nekonečném proudu aut. Po 100 metrech se ukázalo proč asi &ndash; zrovna tam chystali nějaké pódium a zvukař už ladil aparát. Ale naštěstí na druhé cestě byl klid a dokonce i luxusní místo ve stínu pod stromy. Tak jsem vybalil první fazolky, trochu je opajcoval &ldquo;very hot&rdquo; papričkovými kapkami jal se klidného oběda. Ono je to docela příjemné užívat si jídlo, aniž by se člověk koukal do novin, nebo do kompu.</p>

<p>Za chviličku ke mně přišel nějaký dědula z vedlejšího baráku a něco spustil polsky. Houby jsem mu rozumněl, myslel jsem, že mě asi vyhání, že tam nemám parkovat. Ale spíš ho zajímalo, kam cestuju. Ukázal jsem mu mapku s plánovanou trasou a on čubrněl. Ptal se mě, jestli cestuju s rodinou. Když jsem mu říkal, že jedu sám, nechápal. Moc mi nerozuměl a tak zase zalezl dom.</p>

<p>Z Lomzy jsem si říkal, že to radši střihnu po menších silnicích, že tam snad nebudou zácpy. Prvních 15 km luxus &ndash; krásná silnice, nikde nikdo. Pak ale hlavní silnice byla hodně kiláků plná záplat a víc jak padesátkou se jet nedalo. Aspoň, že tam nebyly otravné kamiony.</p>

<p>Říkal jsem si, že bych mohl najít nějaké místo na kempení. Třeba se podívat do nějakého nedalekého přírodního parku, projít se a pak to nechat někde vedle. Představoval jsem si něco jako takový Boubín, smrky, potůčky a tak. Nicméně, les co se objevil byla samá borovice, samá bříza, a pak nějaké bažiny. Trochu jako když člověk kouká z vlaku za Prahou na nějaký ten mergl kolem trati.</p>

<p>Zaujal mě ostatný drát u silnice a kolem něj krásně zryté brázdy hlíny. Docela pěkný mechanismus, jak zjistit, že se přes plot někdo dobýval. Zelený jeep za plotem a žluté cedule s vykřičníkem dávaly jasně najevo, že tady je vojákovo.</p>

<p>Inu v parku jsem toho moc neviděl a tak jsem se vydal na sever směrem na Elk. Ovšem les kolem téhle silnice, to byla jiná. Krásný zelený mech, bílé břízky. To byl pěkný les. Nakonec jsem si to rozmyslel a řekl si, že původní plán nechat to u jezer v Augustowě asi není tak blbý a tak jsem tam ještě dojel.</p>

<p>Jezero bylo fakt osvěžující. Sice tu je značený kemp, ale ten jsem tu nikde neviděl. Ale zato na jeho místě je aspoň parkoviště a vedle velké molo s dřavěnou plovárnou. Po tří dnech pocení za volantem fakt příjemné. Jen tu navečer trochu řve diskotéka a nabušení týpky na vodě ladí skůtry, na souši morotky. Asi by to chtělo trochu klidnější kout u jezera.</p>

<p>Je docela příjemné přijet za světla a ne moc utahaný. Aspoň můžu pěkně sepisovat deník a hodit ho do svého blogu. Mapy dost žerou data, tak se fakt hodí, že publikace je jeden git push a ne nějaké zběsilé klikání ve WordPressu.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 2.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-02/"/>
    <updated>2014-06-06T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ranní návštěva Kokotku, Čenstochová &ndash; co má společného Jan Pavel II. a Monty Python, Varšava &ndash; totálně ucpaná a děravá jako ementál.</p>

<!--more-->


<p>Ráno bylo krásné, jen by to chtělo se ještě dospat a ne převalovat ze strany na stranu, hledaje vhodnou polohu zad. Ale co, příjemný start druhého dne.</p>

<p>Proč jsem jel vlastně do Tvarogu, když je to mimo původní trasu. Inu, nedaleko leží Kokotek. Tak se fakt jmenuje ta vesnice. Řekl jsem si, že si musím jejich ceduli vyfotit. Jelo se tam po státovce a už jsem se obával, že jsem to přejel a z celé zajížďky nic nebude. Ale bylo. Opravdu tam Kokotek měli, ale jen na malé cedulce. Kdyby měl velkou ceduli jako vesnice, bude tam přeci stát Kokot, to dá rozum.</p>

<p>Abych nezapomněl, včera jsem fotil už jednu podobnou vesnici. Jmenovala se Dziewkovice. Myslím, že o takové zábavné městečka a vesničky nebude po cestě nouze. To ještě malý Kokotek nic není&hellip; :)</p>

<p>Po poledni jsem dojel do Czenstochowe. Pamatuju si, že to je asi nějaké známé poutní místo a taky, že jo. Vidíte to na každém rohu. Zajímavé je, že hlavní kostel leží vlastně uvnitř původní pevnosti a kromě těch všech křížů a obchodů s vybavením pro kněze tam mají i pár festovních děl. Open-air kostel jak pro Iron Maiden, velká bronzová socha Jana Pavla II. (už píšu &ldquo;Java&rdquo;&hellip;), velké plakáty i malé cetky. Připomíná mi to trochu skeč z Monty Pythonů &ndash; Spannish Inquisition :) Jaké jsou hlavní zbraně španělské inkvizice? Červené kabátce, fanatická oddanost papeži, měkké polštáře a &hellip; ó obavaný ušák! No, najděte si to na YouTube&hellip;</p>

<p>Zkusil jsem odlovit pár kešek, ale jedna mudlopaní na lavičce mi moc nepřála. Snad někde jinde.</p>

<p>Vymotat se z Czenstochowe není jen tak. Nebylo by to Polsko, aby nějaká silnice nebyla rozkopaná. Tentokrát hlavní tah na Warszawu. Měli tam nějak značenou objížďku, jenže jsem ji přejel. Trochu jsem se tam motal, až jsem se zamotal do nějaké prdele, teda fabriky. Takže jsem nakonec vzal zavděk navigací v telefonu, i když to žere data jak ďas. Po &ldquo;dálnici&rdquo; to celkem jelo, jenže není dálnice, jako dálnice. Tohle vypadá jako dálnice, ale je to jen rychlostní silnice. Takže vás může překvapit leccos. Např. přechod pro chodce. Nebo křižovatka s nějakou polní cestou, v lepším případě se semaforem.</p>

<p>Na jedné takové odbočce jsem to málem ťuknul. Auto přede mnou odbočovalo doprava, brzdím, snažím zařadit o pruh doleva, jenže i když blikám, místní frajer mi to tam zgusta vrazí, takže nemám pořádně kam jet. No a není to jednou, kdy vidím kolem sebe, jak ti řidiči na sebe mrdají.</p>

<p>Párkrát pauza na pumpě. A půlka nádrže je v tahu, takže čepuju. Taky mi vychází docela hezká spotřeba &ndash; něco kolem 4 litrů na 100 km! Nijak moc to neženu, hlavně mi jde o to dojet v pořádku.</p>

<p>Před Warszawou začíná silnice houstnout. Houstne až člověk stojí a jen tak na jedničku popojíždí. Asi tak 10-15 km až do centra. Je totiž pátek večer a to bude asi špička. Původně jsem si říkal, že zakempím před Warszawou, ale dal jsem pár requestů přes Couchsurfing a třeba bych mohl někoho potkat a přespat u něj.</p>

<p>Celkem vyčerpaný jsem konečně našel jedno volné parkovací místo. Nikdo se zatím neozval. Tak aspoň toastový chleba se sádlem mi trochu spraví chuť, jen kdyby to sádlo nebylo tak roztavené.</p>

<p>Hm, tak to vypadá, že budu někde muset zakempit. Podle mapy by nedaleko téhle čtvrti měla být nějaká zeleň. Zkusil jsem tedy jet dál podle mapy, ale dojel jsem úplně jinam. Obrovská vilová čtvrť, jak satelitní městečko za Prahou, ale 100x větší. Silnice je horší a horší. Nejdřív kilometry silnice, jeden retardér za druhým, potom rozkopaná půlka silnice a nakonec bahno, díry a louže přes celou silnici. A těmi sračkami se místní prodírají svými bouráky ke svým vilám. Takhle vypadá růst v praxi po Polsku.</p>

<p>Už abych byl z té Warszavy pryč. Vůbec se mi tu nelíbí. Moc lidí, totálně přeplněné auty. Nikde se nedá v klidu spát. Tak jsem se rozhodl, že i když už jsem dneska dal nějakých 300 km, ještě to zkusím dál na sever a s navigací.</p>

<p>Unavený jsem pokračoval už za šera po takové divné lesní státovce o pár měst dál. Všechno je tu takové moc rozlehlé, jako v Holandsku trochu. Nakonec mi mapa ukázala, že o jednu odbočku za mnou lze jet k nějakému rybníku. Tak jsem tam zajel. Sice cesta dál nepokračovala, ale aspoň takový trochu ukrytý kout. Konečně to dneska balím. Město Radzymin a tachák za dnešek ukazuje 340 km. Uff.</p>

<p>Ještě poplácat komáry od toho rybníka, pivko a sepsat zážitky do blogu, než to zapomenu. Tak dobrou.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-03/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 1.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-01/"/>
    <updated>2014-06-05T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Den D. Vyrážím na cestu, jakou jsem v životě ještě nepodniknul. Mám před sebou měsíc cesty kolem celého Baltského moře a přes Skandinávii. Přes 5000 km, 10 zemí. Přes den mýma nohama, přes noc mou postelí se stane 15 let stará Oktávka combi v custom Pango úpravě (od mého bráchy).</p>

<!--more-->


<p>Popravdě řečeno pár dní už cítím docela nervozitu, takovou cestovní horečku, dneska obzvlášť. Snad mám všechno připraveno, snad nikde nenabourám, snad mě nechytně nějaká horečka. Ještě jsem tak daleko neřídil auto, ještě nepodniknul takovou cestu sám za sebe. Snad to dobře dopadne a posune mě to zas o kousek dál.</p>

<p>Ale vím, že je to asi to nejlepší, co teďkon můžu udělat. Vyčistit si hlavu a dokázat sám sobě, že to zvládnu a že nejsem žádná máčka.</p>

<p>Prostě zvednout línou prdel, jít do nepohodlí, ale naučit se něco nového, poznat nové kraje, lidi, co tam žijí, a přijet jako lepší člověk.</p>

<p>Noc před cestou jsem se zas tak moc nevyspal. Ještě jsem dolaďoval trasu a pak nemohl usnout. Takže dohromady tak 6 hodinek spánku. Než jsem se ráno vypravil, bylo poledne. Rozloučení s rodinou a jde se na věc.</p>

<p>Vyrazil jsem směrem do Polska přes Jeseník. Trasu na Králíky jsem jel před pár dny. V Červené vodě jsme měli koncert s Coralemi a pak večer pařbu. Moc jsem toho nenaspal a jízda zpět byla dost únavná. Tentokrát to uběhlo celkem rychle a pohodlně. Do Jeseníku se cesta klikatila smrkovými údolími a bylo na co koukat. V Jeseníku jsem si pak dal pauzu, moc dobrý oběd a výšlap na Priessnitzovy lázně.</p>

<p>Za chvíli se člověk ani nenadál a byl v Polsku. Hned v prvním městě, Glocholazech jsem si v praxi ověřil, jak dokážu jednoduše zabloudit :) Ono na Polsku mě překvapilo docela dost věcí. Třeba na křižovatce svítí červená, ale vedle je malá zelená šipečka doprava. Klakson auta za mnou mi její význam potvrdil.</p>

<p>Taky jsem si všimnul snad všude, že hodně Poláků jezdí jako prasata. Padesátka ve městě a hulí si to devadesát, samé myšky, troubení, no prostě divočina. Už se těším třeba na Norsko. Taky mají silnice samou díru. V Česku ty naše děravé silnice jsou proti tomu skoro jako nové. Ale o tom ještě bude řeč.</p>

<p>Plán byl vyhnout se placeným dálnicím a vzít to zkratnou přes Čenstochovou a Varšavu do Litvy. Docela mě zajímalo, kolik budu schopen a kolik stihnu dát kiláků za den. Dojel jsem tak akorát. Dneska 240 km, víc už bych asi nedal. Vyjížděl jsem až po poledni, ne v 9:00, jak jsem si představoval. Nakonec jsem zakempil až za soumraku před městem Tvarog. Byl jsem už unavený a ještě do toho nějaká objížďka. Přemýšlel jsem, kam to dát a nakonec se to vyřešilo samo. Před Tvarogem vede cesta skrz les a v něm pěkné odpočívadlo. Mlha už se válela nad lukami a bylo to moc romantické.</p>

<p>Pangova multifunkční úprava zadní části vozidla, která jednak nabízela rovnou plochu na spaní a taky (původně) zabudované ozvučení, se ukázala jako celkem praktická. Basy a beaty nepotřebuju, ale vyspat se ano. Bohužel pár vrutů v tekné dřevotřísce už má to nejlepší za sebou. Pohodlně se tu vejde jeden člověk a vedle hafo bagáže, ale vešli by se tu i dva. Ideálně ještě nějaká slečna :) Ale to zas hrozí, že by přes den hubu nezavřela. Ale aspoň by byla sranda.</p>

<p>Člověk si na ten molitan na dřevotřísce musí trochu zvyknout, ale snad to bude cajk. Okýnko pěkně větralo a silnice byla v noci krásně klidná a tichá. Jen kapky vodu padaly ze stromů, jak zafoukal vítr.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-02/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip 2014/06]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-2014-06/"/>
    <updated>2014-06-05T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-2014-06</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Skandinávie. Odmalička mě sever tak nějak podvědomě lákal, ale zatím jsem tam nikdy nebyl. Jako děti jsme jezdili s rodinou spíš ke středozemí &ndash; starou obytnou Avií. Tak jsem si řekl, že bych se tam jednou taky mohl vydat. No a teď jsem se právě vydal na cestu, solo.</p>

<!--more-->


<p>Poslední roky jsem moc neodpočíval. Pořád samá práce &ndash; učení na maturitu, učení na zkoušky, na státnice, programování, práce. A koníčky zase to samé &ndash; pořád člověk sedí u počítače. Až do zblnutí. Třeba v minulé práci jsem si dal dovolenou tak možná na Vánoce a pak ještě nějaký týden, takže mi ještě hafo &ldquo;dovolené&rdquo; zbylo, když jsem šel dělat něco jiného. Jenže tím si člověk neodpočine. Poslední týdny v bývalé práci mi z toho všeho stresu už skoro hrabalo. No a do toho jsem ještě dělal po nocích svoje projekty &ndash; koníček.</p>

<p>No řekl jsem si, co kdybych zkusil víc cestovat a přitom pracovat remote. No jenže jsem se zas ponořil do toho programování, ale odpočinek žádný. Nakonec jsem si řekl, že takhle to dál nejde. Prostě teď nebo nikdy. Věnuju nějaký čas čistě cestování, zkusím zase jaké je to být offline, nebo skoro offline, a vyčistím si hlavu. Mám na to měsíc. Pak na mě zas čeká práce. Něco, co mě lákalo už na gymplu.</p>

<p>Skandinávie. Proč zrovna tam? No to takhle se jednou na Vánoce brácha Pango vrátil z cesty po Austrálii &ndash; 40000 km starým tereňákem kolem celého kontinentu za půl roku &ndash; a celé noci vyprávěl úžasná dobrodružství. No a povidá, co kdybychom taky někam vyrazili na tu zimu, třeba do Skandinávie. Hm, proč ne? :) No jenže v zimě to nedopadlo, Pango zas hned odletěl na Nový Zéland a taky byla pěkná kosa.</p>

<p>Jak jsem říkal, jih a západ Evropy už jsem dostkrát viděl, takže tam bych zas neviděl tolik nového. Ale sever, to je jiná. A taky tam není tolik lidí na hromadě a je tam pěkná příroda. Když jsem si hodil do mapy trasu, vycházela mi cesta kolem okolo Baltského moře tak akorát na měsíc relativně klidné jízdy. Takže cajk.</p>

<p>V plánu mám jet přes Polsko, pobaltské země, tj. Litvu, Lotyško, Estonsko, pak trajektem do Finska, přes Švédsko do Norska, pak dolů zas přes Švédsko, Dánsko, Německo. No a podle situace možná ještě zastávka v Holandsku a pak hurá domů.</p>

<p>Dost bylo úvodní keců, stejně vás asi spíš zajímá <a href="/blog/categories/scandinavia-2014/">deník z cesty</a>. Můžete to vzít pěkně od začátku od <a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-01/">prvního dne</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
