<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Travel | Bohumír Zámečník]]></title>
  <link href="http://zamecnik.me/blog/categories/travel/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zamecnik.me/"/>
  <updated>2014-06-24T23:35:23+02:00</updated>
  <id>http://zamecnik.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bohumír Zámečník]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 20.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-20/"/>
    <updated>2014-06-24T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-20</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Norsko, Švédsko. Překvapení s hnědou cedulkou, nidky nedobytá pevnost, kontakt s pravěkými lidmi, pobřeží tisíců ostrovů.</p>

<!--more-->


<p>Od rána za stromy na hlavní silnici, která se táhla vsí, hučela auta. Všichni spěchali do práce a já jsem jim byl asi ukradený, pokud si mne vůbec někdo všiml. Ještě bych si chvíli pospal, ale sluníčko bylo neúprosné. Vyrazil jsem celkem brzo, někdy o půl deváté.</p>

<p>Říkal jsem si, že dnešek bude asi docela nuda, jen rychlostní silnice, která se pak změní v dálnici, pak most Svinesund a hurá do Švédska, kde bude zas jen ta dálnice. Ale co, aspoň to bude rychle ubíhat.</p>

<p>Nejdřív bylo ale potřeba vyřešit vodu. Mám s sebou filtr, takže můžu prakticky zastavit u každé louže, ale na druhou stranu je s tím trochu práce a zatím nechci riskovat, že bych náhodou z toho dostal nějaké bolení břicha, když mohu sehnat vodu v civilizaci. PETek už mam dost a kupovat si mi balenou vodu za draho teda nechce.</p>

<p>Stavil jsem se tedy na první pumpě, kterou jsem potkal. Záchody měly za mince. Ne, že bych to v životě např. v Německu neviděl, ale za celou výpravu jsem se s tím nesetkal a stejně jsem žádnou norskou korunu neměl. Teda jen jednu z cache, ale tu do automatu na záchodku teda dávat nebudu. Z boku pumpy jsem z dálky zahlídl ceduli s kohoutkem. To vypadá dobře. Kohoutek byl na klíč, tak jsem se poptal na kase a cajk, v klidu jsem si mohl natankovat. Vzal jsem pár flašek, aspoň to vydrží na zítra.</p>

<p>Pokračoval jsem dál a na státovce to pěkně rychle jelo a ani zas tak moc aut. Včera jsem ale koukal do mapy a zaujalo mě nějaké místo se dvěma hvězdičkami. Jedna znamená, že to stojí za zajížďku, dvě, že to stojí za samostatnou cestu. Prý nějaké jeskynní malby, či co.</p>

<p>Ujel jsem nějaký sto kiláků a objevila se hnědá cedule značící nějakou památku nebo turisticky zajímavé místo. Frederiksten Festning u města Halden sice ale pravěká malba nebude, ale i tak to může velmi pěkné a mohl bych si tam dát svačinu. Deset kiláčků od hlavní trasy je kousíček. I na takovém štráfku asfaltu ale mají nasazených pět radarů &ndash; v každém směru.</p>

<p>Přijel jsem do města a už z dálky bylo vidět krásné hradby. Cedulky mě dovedly až na velké parkoviště, i se záchody a dokonce i s pitnou vodou. Super, kromě svačinky jsem mohl doplnit vodu snad až do Čech. Posilněn jsem se vydal na procházku po pevnosti.</p>

<p>Jedním slovem krása. Staré hradby prošpikované komorami tu na kanóny, tu na munici, tu na ubytování vojáků. Ze tmy na člověka vybafne i duch &ndash; děti z toho musejí mít zážitek na celý den. Uvnitř hradeb mezi dvěma skálami citadela &ndash; velitelské budovy, věže na střelný prach. Z druhé strany hradeb starobylá děla. Na vršku skály věžička s poplašním zvonem. Všechno krásně zrekonstruované a popsané, dokonce i pár kešek a překrásný výhled na místní fjord.</p>

<p>Pevnost začali Norové stavět někdy v 17. století na obranu proti Švédům, když jim Švédové zabrali kus území s jinou pevností. Používala se celá staletí, až pak uzavřeli mezi sebou mírovou dohodu někdy počátkem 20. století. Za II. sv. války tam pak Němci zřídili vězení pro místní odbojáře. Našlo se dost místních, kteří bojovali proti okupaci nacistickým Německem. Pevnost nikdy nebyla dobyta, a tak se docela zachovala a dnes si ji lidé mohou prohlédnout zevnitř a pokochat si stavitelským a válečnickým uměním předků.</p>

<p>Do hranice se Švédskem to bylo, co by kamenem dohodil. Znovu jsem vjížděl do Evropské unie, tak jsem si myslel, že mě budou zas kontrolovat nějací celníci. Stačilo vjet do pruhu &ldquo;Toll &ndash; nothing to declare&rdquo; a cesta byla volná. No jo vlastně, Norsko je taky v Schöngenu. Takže pohoda.</p>

<p>Podobně to bylo s mýtným. Jelikož jsem si předem zaregistroval auto a kreditní kartu, jen se mi to za pár týdnů nebo měsíců automaticky odečte. Nemusel jsem stavit na manuální platební bráně, stačilo projet jen pruhem AutoPass. Docela by mě ale zajímalo, kolik mě mýtné bude stát.</p>

<p>Dned po celnici jsem přejel Svinesundský most přes fjord. Myslel jsem, že to bude nějaký dlouhý most přes rákosí, ale houby, byl celkem kratičký, zato vysoko. Co mě ale zarazilo, byl ten nádherný fjord okolo. Škoda, že jsem se přímo ve Svinesundu nachvíli nestavil porozhlédnout se.</p>

<p>Ručička na nádrži už byla skoro na červeném proužku, tak to chtělo najít první pumpu za čárou. Trochu jsem si s tím palivem připadal, jako když skoro celé Norsko držím chcaní, abych si pak mohl v klidu ulevit. Za pár kilometrů bylo další město Strömstad a hned na začátku jedna pumpa. Cenovka sice skoro stejná jako předtím v Norsku, ale tentokrát byla ve švédských korunách. Tankoval jsem za 14,47 SEK/l, tj. cca 43 Kč. Pořád lepší než nejlevnější nafta v Norsku, co jsem viděl.</p>

<p>Auto se teda nabumbalo a za dalších pár desítek kiláků se na mě u města Blomsholm smála další hnědá cedulka. Ani jsem netušil, co tam vlastně bude, ale i když je ta cedulka hnědá, to hnědé, co byste čekali tam asi nebude. Místo toho mi po pár zatáčkách mezi poli jen zůstala čelist dole. Oni tam ti Švédové mají taky takový malý Stonehenge, nebo kamenné řady jako v Carnacu.</p>

<p>Ty dvou- až čtyřmetrové postavené kameny ale nejsou uspořádány v kruhu, ale do tvaru lodě (nebo rugbyového míče), a stojí na vrchu takové mohyly. Prý tam je už od pravěku dávné pohřebiště. Super, to musím vyfotit, to se bude mámě určtitě líbit. Docela trefa, na to že jsem jen na blind odbočil na nějakou hnědou cedulku.</p>

<p>Ale to není všechno, z nedalekého přístavu prý někdy zhruba v 18. století král nechal po souši přepravit celou skupinu válečných lodí až do svinesundského fjordu, kde pak napadli Frederikovu pevnost &ndash; tu, na níž jsem se před chvílí procházel.</p>

<p>To se to začíná dnes památkami jen hemžit. U potůčku byl klid, tak jsem si mohl pěkně zchladit a umýt zpocené nohy a dopsat dva dny deníku. Ještě ale najít ty pravěké malby.</p>

<p>Opravdu někdy kolem páté večer se objevila další hnědá cedule směřující k městu Tanum, resp. kousek za něj do Vitlycke. Přijel jsem k muzeu a měl jsem trochu obavu, že ty jeskyně budou asi někde úplně jinde a muzeum bude zase mastně placené, jako ta všechna předchozí. Ale, co podívám se, jak to mají, za to nic nedám.</p>

<p>Muzeum ve Vitlycke mě překvapilo, bylo otevřené úplně zadarmo. Proč? No mají to trochu fikanější, než ta ostatní muzea, tady mají totiž fakt hafo pěkných suvenýrů. Hned bych si něco odvezl. Ale kvůli suvenýrům tu přeci nejsem, zajímalo mě, o co tady vlastně jde.</p>

<p>Za chvíli bylo vše jasné. Hned naproti muzeu jsou placaté žulové skály, nikoliv jeskyně, do kterých lidi někdy přes 2000 let vysekávali různé obrázky. Hodně obrázků. Prý je to památka srovnatelné úrovně jako třeba pyramidy v Gíze, nebo Taj mahal, nikde na světě nic podobného rozsáhlejšího není.</p>

<p>Celé muzeum bylo věnováno kromě těchto skalních obrazů hlavně životu místních lidí v době bronzové, tj. někdy začátkem letopočtu. Mají to udělané fakt krásně, člověk se dozví spoustu věcí a hlavně pro děti to musí být fantastická cesta do pravěku.</p>

<p>Po té, co jsem si prohlídl muzeum, než v šest zavírali, mohl jsem konečně jít k oněm skalním obrazům. Naproti přes silnici za potokem mě uvítala hezky upravená louka a nad ní taková velká zaoblená placatá skála, co se mírně zvedala do kopečka. Na ní mraky kresbiček, teda vlastně vysekaných postaviček lidí, zvířat a nejvíc lodí a nějakých saní. Prý to žere dost kyselý déšt a ty cestičky v kameni jsou jen pár milimetrů hluboké a nabarvené na červeno, aby byly vidět.</p>

<p>Moc pěkný kontakt s lidmi, kteří tu žili tolik generací před námi a nechali tohle. Až si tak uvědomuju, co vlastně zbyde po nás?</p>

<p>Den jsem tedy zasvětil nečekaným starobylým památkám a taky jsem po dálnici udělal zas kus cesty. Do Göteborgu zbývá tak 100 km, tak pojedu, co to dá, a když budu unavený, někde to nechám.</p>

<p>To někde se ukázalo jako ostrov Tjärn. Na mapě vypadal docela malebně. Tak ho zkusím projet, podívat se, jak to tu vypadá a třeba někde najdu plácek na spaní.</p>

<p>Na ostrov se jede přes takový docela vysoký a dlouhý most přes moře. Z něj byl nádherný výhled na mraky ostrůvků v okolí osvícených nízkým večerním sluncem. U každého ostrůvku, kromě těch nejmenších bylo vidět stěžně malých jachet. Prostě kouzelné.</p>

<p>Ostov se ukázal, že není tak malý, jak vypadá na mapě. Pořád jsem jel dál a dál, pravda docela pomalu, a stále okolo políčka, farmy a nad nimi skalky porostlé borovicemi. Cedule ukazovala, že bych mohl dojet k muzeu akvarelové malby. To bude sice večer zavřené, ale taky tam bude přístav.</p>

<p>Okolo mola zase spousta člunů a kolem přístavu rozeseté maličké domečky s ještě užšími uličkami. Malá lesní ulička ale nikde. Když jsem konečně našel nějaké parkoviště (omezené na 2 hodiny), zapíchl jsem špendlík do mapu a pustil navigaci. Prý tam bude nějaká turistická stezka, tak by u ní mohl být nějaký štěrkový plácek.</p>

<p>Navigace je občas užitečná, ale občas pěkná sviňa. Z asfaltky, byla štěrková cesta, pak úzká hliněná cesta, až z toho bylo něco jako pěšina, kde by se dva koně dost těžko vyhýbali. Ale pořád tam vedly stopy aut, tak jsem byl relativně klidný. Až pak vidím ve zpětném zrcátku ceduli zákaz vjezdu autům a motorkám. Z mojí strany nic takového nebylo. Divné. Asi nepředpokládají, že tu kdy pojede turista, a místní nejsou blbí, aby si tu ničili auta v těch dírách, a maximálně tu asi jezdí traktorem na pole nebo do lesa.</p>

<p>Nakonec se to napojilo zas na normální štěrkovku a konečně se přede mnou objevilo jedno místo vedle cesty. Hurá! Sice tu není výhled na moře, jak jsem si přál, za pár zatáčkami jsou asi nějaké domky a ohýnek bych tu pro suchý les kolem nedělal, ale jinak cajk. Spát se tu dá, co jiného zbývá.</p>

<p>Dneska 322 km, celkem 5054 km. Zítra bych rád našel nějaké jezero, kde by se dalo vykoupat (má být jasno a teplo), a udělal si na ohýnku teplý čaj se zázvorem a polívku. A když to pojede dobře, možná dojedu i do Dánska.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-21/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 19.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-19/"/>
    <updated>2014-06-23T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-19</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Norsko. Olympijský můstek v Lillehammeru, rychlá i pomalá dálnice, teplota a žlutý papírek v Oslu.</p>

<!--more-->


<p>Ráno před odjezdem z rozeklaných skal jsem ještě dopsal zas kus deníku, takže jsem vyjížděl skoro až před polednem. Cesta se pořád klikatí po státovce na jih, takže člověk se buď může &ldquo;kochat&rdquo; krajinou z auta, nebo občas udělat nějakou zajížďku na stranu a zpět.</p>

<p>Aspoň, že počasí se uklidnilo a tolik neprší, tedy spíš je polojasno. Taky dobré, že to jede víceméně z kopce a tolik to tedy nežere. Na rovných úsecích mě ale občas začíná být nepříjemná ta osmdesátka, táhne se to jako guma.</p>

<p>Dnešní významnou zastávkou je Lillehammer. Mnozí si jistě vzpomenete, co se tam před dvaceti lety událo. Tou dobou jsem chodil do první třídy. Cedule jasně naznačovaly, že tam byla v roce 1994 zimní olympiáda, a že bych si měl prohlídnout nějaké ty stadiony. Zamířil jsem tedy vzhůru až na skokanský můstek pro lety na lyžích. Je mohutný, ale nechtěl bych stát s namazanýma lyžema tam úplně nahoře, při pohledu z té výšky bych asi hned vyklopil oběd i se snídaní.</p>

<p>Ale pro nás, co nemají výšky tak úplně v lásce, ale za to mají rádi lesy, byla schovaná u potoka jedna hezká keška. Na přírodní koupaliště na tom samém potoce to dneska ještě nebylo. Kdyby tak svítilo pořádně sluníčko. To jsem netušil, že si ho ještě dnes užiju dosytosti.</p>

<p>Rozloučil jsem se s olympijskou vesnicí a pokračoval dál. Začala dálnice a konečně to pěkně fičelo. Jenže jsem se neradoval dlouho. Za chvíli zablikala první brzdová světla aut přede mnou a kolona už stála. Myslel jsem si, že to bude asi nějaká bouračka, jenže po nějaké době se to rozjelo a vjeli jsme do stavby. Na takovéhle projekty putují peníze z mýtného. Na kopci kolem jezera se klikatily tunely a vylámané kusy skály kudy povede nová dálnice. Kolona popojížděla krokem, že to brala tak možná jednička a sluníčko pražilo fest do kabiny. Takhle to trvalo asi hodinu, než se objevil spásný kruhák a značka 100.</p>

<p>Přemýšlel jsem, jestli dneska stihnu dojet do Osla, nebo si ho nechám na zítra. Po dálnici to ale svištělo docela dobře, takže jsem tam dojel někdy po osmé večer. První, čím mě Oslo mě uvítalo, byla velká mešita. Ale no tak. Dálnice se zavrtala do nekonečných tunelů pod městem, co se kroutily jako klubíčko zmijí, až mě tunel vyvrhl přímo v centru mezi davy lidí a hromadu semaforů. Hlavně někam zaparkovat a podívat se do mapy. Jedno místo jsem našel a zjistil jsem, že do centra s přístavem to je pěšku už jen kousek. Tady dobře, že už je večer a parkování je zadarmo.</p>

<p>Vydal jsem se tedy s foťákem dělat turistu. Prošel jsem skrz pár ulic, jeden park s palácem a byl jsem u vody. U břehu uvázané výletní loďky, vedle palác, kde se udělují Nobelovy ceny a na kopečku pevnost. Do toho z boku svítilo večerní sluníčko. Před radnicí skejťáci, nebo spíš skejťačky s černými dredami, džínovými minikraťasi a flanelovými košilemi u pasu. Ještě jim chyběl na rameni kazeťák s uchem a dvěma naleštěnými repráky. Skoro jsem si říkal, jestli nejsem v Bronxu v 80. letech.</p>

<p>Z dáli se linula hlasitá hudba, asi nějaký fesťák. Tak jsem to šel prozkoumat. O hudbě to nebylo, hrál se zrovna fotbal. Ale za fesťákovou ohradou šlo projít na hradby pevnosti, odkud byl krásný výhled do zátoky. Na obzoru vidím dým a nějaké plameny. Jeden ostrůvek hořel. Vlastně ne jeden, kouř se linul snad z pěti ostrůvků. Zvláštní.</p>

<p>Sluníčko pomalu zapadalo a já se zas po stejné trase vracel k autu. Jenže k mému překvapení vidím za stěračem žlutý papírek. Buď to je reklama, nebo pokuta. Bylo to to druhé. Stál jsem totiž jen 3 metry od přechodu, nikoliv minimálně pět. Tyhle dva metry mě budou stát 500 NOK, tj. nějakých 1800 CZK, plus možná poplatek za zahraniční převod. Ach jo, pěkně drahé dvě večerní hodiny parkování&hellip;</p>

<p>No nic, v Oslu spát nebudu, chtělo by to hodit dál. Tak jsem se zas těmi šílenými tunely vysoukal na dálnici a pár kiláků za městem odbočil hledat klidné místo v místních vesničkách. Jedno jsem opravdu našel, ale přesto, že bylo kryté stromy, zas tak klidné nebylo. Pořád tam něco jezdilo po silnici a mě to rušilo. Ale lepší, než aby na mě ráno bouchal nějaký policajt, nebo drsný týpek s kapucí, kterého zajímá jen moje autorádio (které stejně nehraje).</p>

<p>Dnes 345 km, celkem 4732 km. Do Švédska už je to jen asi 100 km. Tam bude konečně levnější palivo. A taky bych se měl poohlédnout, kde doplním vodu.</p>

<p>Teplota byla večer po pár dnech zas příjemná. Sice nejsem ani homosexuál, ani zoofil, ale přesto jsem si mohl dnes s klidným srdcem říct, &ldquo;<a href="http://www.youtube.com/watch?v=wqEjr_V-OQQ">nejtepleji bylo v Oslu</a>&rdquo; (alespoň za poslední týden). Slunce v duši.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-20/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 18.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-18/"/>
    <updated>2014-06-22T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-18</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Norsko. Střechy porostlé smrčky, laciná nafta, naleštěné káry, lišejníkové království, ovce na sněhu, ukryté peřeje.</p>

<!--more-->


<p>Na noc jsem se pro jistotu teple nabalil, ale od rána na mě pražilo sluníčko, lepší než klepat kosu. Na parkoviště se začaly sjíždět davy lidí, co se nejspíš těšili na pěknou nedělní procházku po parku. Rád bych ještě vidět taky nějaký fjord, když už jsem v tom Norsku. Místo hlavní cesty jsem tedy zvolil zajížďku přes Orkvanger.</p>

<p>To co, nejdřív vypadalo jako pár fabrik a překladišť na břehu moře se ukázalo mít pěkné odpočinkové místo na pobřeží pro místní i turisty. Prošel jsem se tedy po molu, svlažil ruce v severním moři, koukal, jak se kopce svažují do moře a zkoušel odlovit taky nějakou kešku.</p>

<p>Dál jsem pokračoval horskými údolími zase zpět na státovku, na kterou jsem se měl napojit ve městě Berkåk. Zase už pršelo a mraky se valily přes vrcholky hor. V jednom městečku mě zaujala krásná roubenka se střechou porostlou trávou. Ono takové bylo každé druhé starší stavení, ale tahle měla své parkoviště, záchody i ceduli. Dokonce i autobusovým zastávkám na střeše raší mladé smrčky. Fakt rozkošné.</p>

<p>V Berkåku jsem natankoval, zarazila mě cena 12,84 NOK/l. Nějak levné na Norsko. Ceně odpovídala i fronta u pumpy. Asi měli nějakou nedělní slevu. O město dál čepovli naftu dokonce za 12,19 NOK/l, tj. necelých 44 Kč, nejmíň, co jsem v Norsku viděl. Nejvíc bylo přes 53 Kč. Jelikož venku hustě pršelo, dal jsem si kafčo a na chvíli šel psát deník. A taky jsem zas vytáhl ukulele, do toho deště se ty písničky docela hodily.</p>

<p>V Oppdalu měli celý motel roubený a porostlý trávou. A před ním naleštěné hranaté ameriky a žihadla značky Pontiac. Holt někdo jde v neděli do lesa, někdo jede provětrat káru.</p>

<p>Řeka tekla údolím proti mě a cesta se zvedala. Jedeme do hor. Příroda kolem začala být taková nějaká hezčí a okolo žádné baráky. Aha, vlastně projíždíme národním parkem Kongsvoll. U jednoho odpočívadla jsem se už nevydržel kochat jen koutkem oka, zastavil jsem a nažhavil všechny fotoaparáty.</p>

<p>Ty skalky porostlé lišejníky a vřesy a mezitím bublající říčka stály za to si je prohlédnout pěkně zblízka. Naprosto úžasné. Vypadá to tu jako něco mezi Středozemí a Mordorem, ale přes samé keříčky lišejníku není kam šlápnout. Jestli někdy pojedu zase do Norska, do tohohle parku chci. Byl fakt rozlehlý a to jsem projel jen maličkou jeho část.</p>

<p>Cesta šla pořád nahoru a najednou kousek u silnice vidím na jedné straně stádo ovcí, na druhé sníh. A na obzoru dramatická oblaka. Kouknu na kompas a vidím nadmořskou výšku skoro 1000 m. Tak to už dává smysl, co tu dělá ten sníh.</p>

<p>Po chvíli šla už silnice jen dlouho celkem prudce dolů a já přistál v údolí ve městě Dombås. Ne, ukrajinský Donbas to opravdu není. Chvíli jsem odpočíval, koukal na kompas, o kolik stupňů severní šírky jsem zase pokročil a přemýšlel, kam to na noc uložit. Chtělo by to někde mimo město.</p>

<p>Pokračoval jsem tedy dál rozeklanými údolími až jsem našel jedno hezké odpočívadlo u města Nord-Sel oddělené od hlavní silnice skálou. Za pár skalkami na druhé straně a za nespočet hajlzpapíry se skrýval pohled dolů přímo do divokých peřejí řeky Lågen. Spát by se tu dalo celkem slušně, už jsem celý utahaný zas po kolika klikatých kilometrech.</p>

<p>Dnes 275 km a 4387 km celkem. Další plán je navštívit Oslo.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-19/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 17.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-17/"/>
    <updated>2014-06-21T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-17</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Norsko. Chčije a chčije, fujtajbl kafe, první fjord, ruiny nebo koncentrák, pozdemní peklo, sychravý, ale krásný Trondheim, noční jezdec.</p>

<!--more-->


<p>Jak by řekl starý děda ve filmu Na samotě u lesa, &ldquo;Chčije a chčije.&rdquo; Ranní probuzení dávalo tušit, že celý den bude ve znamení deště, prostě taková šedivá deka. Vypadá to, že si z toho Norska užiju nejvýš tak jen ty silnice. Ještě dát sbohem peřejím a vyrazit směr Trondheim. A tady by to chtělo nějak vyřešit ten internet.</p>

<p>Ráno bylo taky dost ospalé, ostatně jako celý den. Po cestě jsem se stavil v takovém menším bistru u jezera, kde měli suvenýry a mohli by mít taky nějaký kafe. Měla to tam pod palcem nějaká paní původem z Indonésie a za pultem si hrály její děti.</p>

<p>Myslel jsem, že za 25 NOK dostanu aspoň nějaký čerstvý espresso, ale nalila mi jen kafe z termosky a mlíko, že si můžu nasypat rozpustný z pytlíku. Usadil jsem se u okýnka a začal usrkávat to kafe. Fuj! No to byl takový blívajz, že i obyčejný turek z nádražky v ruské skleničce proti tomu chutná jako Lavazza. Ale co, aspoň tam bude nějaký kofein a nebudou se mi za volantem klížit oči. Abych tolik nevnímal ten humus, vytáhnul jsem si macbooka a šel psát blog.</p>

<p>Za pár kiláčků se objevil Steinkjer, trochu větší město, o kterém mi říkal kluk z elektra z Troforsu. Našel jsem nějaké obchodní centrum a šel hledat free wifi, nebo nějaký obchod z mobily, jestli by mi to pomohli aktivovat. Narazil jsem ale přímo na NetCom a nakonec jsem usoudil, že jednodušší bude si koupit ten balíček, který jsem původně zamýšlel, s tím, že mi to sami aktivují hned na kase. Kluci byli velmi milí a ochotní a za chviličku to fungovalo. Personal ID nebylo potřeba, stačilo jen jméno a adresa. Jen zas byl problém s APN, že si to iPhone nezapamatoval. Asi nějaký bug v iOSu, či co. Hurá, zase v civilizaci.</p>

<p>Trochu jsem si odpočinul, venku chcalo, takže na procházku to nebylo, a pokračoval jsem dál na jih. Po hafo jezerech, horách a řekách se přede mnou konečně objevilo moře, Severní moře, resp. jeden z jeho tisíců fjordů. Tenhle neměl kolem sebe úzké hory, ale zajímavá byla taková rozlehlá bažinatá zátoka, asi byl zrovna odliv. Vítala mě cedule do okresu Verdal.</p>

<p>Wikipedie říkala, že tu v okolí jsou tu k vidění ruiny starého kláštera a bývalý pasťák, poté nacistický koncentrační tábor Falstad, kde umučili nebo v lesích postříleli stovky lidí a kudy sváželi Židy do Osvětimi. Nechtěl jsem se zase na dovolené rozčilovat nacistickou genocidou, tak jsem zamířil k těm ruinám v Munkaby. Vedla tam přes kopečky cesta, kde se dalo jet maximálně dvojkou, lilo jak z konve, ale pár šutrových zdí porostlých trávou tam bylo. Docela pěkné.</p>

<p>Trondheim už nebyl daleko a po stovkách kilometrů Norskem se objevily první bomstasjon, tj. mýtné brány. Mnoho silnic v Norsku je totiž zpoplatněno, a to i pro osobáky. Naštěstí jsem si už ve Švédsku zaregistroval auto přes jejich webové stránky, takže jsem mohl bez obav projet a za pár týdnů až tři měsíce mi to odečtou z karty. Jestli se vám ta doba zdá tak dlouhá jako mě, prý to nemají ještě úplně zautomatizované. Sice nesedí paní na pokladně u silnice, ale za to u kompu datlují SPZky podle fotek. V lepším případě jen opravují chyby po rozpoznávacím programu, v horším to všechno dělají ručně.</p>

<p>Zanedlouho jsem se ani nedivil, proč mají ty silnice zpoplatněné. Vjel jsem totiž do pekla. Nebo aspoň tak nějak se ten tunel jmenoval &ndash; Helltunellen. A opravdu jako v pekle jsem si tam připadal. Osvětlení plynule přešlo ze sytě oranžové, přes slabě oranžovou, až to takovou lehoučkou šedou. Kolem se vlnily stěny tunelu vylámaného v obrovské skále a já si musel dávat majzla, abych neuhnul z úzkého pruhu a nějam to nenapálil. Takových tunelů jsem pak projel ještě dlouhé kilometry.</p>

<p>Po vyjetí z jednoho z tunelů se přede mnou rozprostíralo docela velké město &ndash; Trondheim. Tam bych se rád podíval, protože by mohlo být docela malebné, aspoň v centru, ale příšerně prší a fouká studený vítr. Na pumpě jsem tedy notnou chvíli rozmýšlel, kam to zaparkovat, na co se podívat a jestli vůbec riskovat, že mi nastydnou dutiny a budu dalších 14 dní chrchlat.</p>

<p>Déšť se trochu uklidnil a já se rozhodl, že když už jsem tady a jel jsem tolik kilometrů, byla by škoda se sem nepodívat. Projel jsem si tedy centrum a zaparkovat nedaleko ulice podél řeky, kde stojí maličké původní domečky. Zase jsem měl ale s parkováním docela kliku. Byla sobota, tj. víkend a to je parkování v téhle zóně od tří odpoledne zadarmo. Pěkný, tak aspoň ušetřím kilčo za hodinu.</p>

<p>Zabalil jsem se do bundy a čepice, vzal si deštník a foťák a vyrazil obejít si staré město. Sichravo teda bylo, zima lezla za nehty, ale vůbec jsem nelitoval, protože město je fakt krásné a na každém rohu je na co koukat. Maličké baráčky hrající pastelovými barvami, starobylá gotická katedrála (prý nejsevernější), rybářské čluny v přístavu, domy stojící na dřevěných kůlech, kotvy prožrané od slané vody, staré doky přeměněné na hospody dekorované ozubenými koly z přístavních jeřábů, atd. Trochu mě překvapilo, že ožralové se potáceli ulicemi a ochcávali zdi muzea už v devět večer. U nás se chodí z hospody trochu později, ale spíš se holduje pivu, než vodce.</p>

<p>I přes tu zimu jsem si starý Trondheim docela užil a nacvakal mraky fotek. Zbývalo ještě vyřešit spaní. V centru se mi spát nechtělo a tak jsem do navigace nacvakal jedno místo za městem. Než jsem tam dojel, sice tam byla cedule zákaz vjezdu autům, ale před tím obrovské parkoviště v obci Bekken. Asi to je nějaký oblíbený výletní les.</p>

<p>Už jsem se chystal usnout, ale v tom přijelo na parkoviště menší tmavé auto a začalo zběsile jezdit kolem dokola. Asi se tu někdo moc nachlastal, nebo zfetil. Občas jsem měl trochu obavu, aby do mě ještě nenabořil, protože to fikal dost blízko mého auta a dost rychle. Po asi pěti minutách, když už udělal dost koleček, ho to přestalo asi bavit a zas odjel. Prostě nějaký magor. Ale co, aspoň je tu klid.</p>

<p>Dneska 221 km, celkem 4112 km.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-18/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scandinavia Road Trip - Den 16.]]></title>
    <link href="http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-16/"/>
    <updated>2014-06-20T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://zamecnik.me/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-16</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Švédsko, Norsko. Bílé probuzení, saracén v horách, hadí cesta lesem, trable se SIMkou, červánky nad peřejemi.</p>

<!--more-->


<p>Tentokrát mě ráno u jezera neprobudilo sluníčko, ale sněžení. Nebyla to taková silná bouře jako ve Finsku před pár dny, ale sněžilo celé dopoledne. No jo, jsme přeci na severu. Moc se mi ani nechtělo ven, ale bylo potřeba pokračovat. Za nějakých dvacet kiláku máme Norsko a tím pojedu dalších asi 1100 km na jih.</p>

<p>Nakonec jsem se rozhoupal z postele, najedl se, jak jinak než chlebíku se sádlem, solí a finským sýrem, zralým víc než moje nohy, a dal se na cestu. Hory se začaly trochu zvedat a na kopečkách kolem silnice rostly jen malé břízky a pod nimi nějaká taková rašelinovitá tráva. Vrcholky hor byly bílé a občas se na ně usmálo sluníčko.</p>

<p>Za se přede mnou objevila jen taková malá zdvižená závora a modrá cedulka Norge. Nikde žádní celníci, kteří by mi šli kontrolovat, jestli nemám o nějaké pivo navíc, které musím proclít, nebo že ten kousek zázvoru je nepovolená rostlina. Nebyl tam vůbec nikdo. Maximálně tak lišky zalezlé ve svých norách. A taky pěkná klepka. Ok, tak jsem tedy v tom Norsku.</p>

<p>Projel jsem kolem jednoho jezera a příroda se zase začala trochu měnit. Ty tam byly bažiny a borové lesy jako ve Švédsku. Po slabé půlhodině byly pryč i chudé kopce s nízkými břízkami. Hory byly větší, údolí hlubší a okolo ze zelenaly šťavnaté smrkové lesy. Cítil jsem se jako ve Švýcarsku. Jen tam je to všechno takové maličké, stěsnané, tady ty hory i údolí byly obrovské.</p>

<p>Sněžení odvál vítr a skrz mraky zase pražilo sluníčko. Přede mnou se najednou začaly vyjevovat nádherné výhledy do dáli a fotografovo srdce muselo zaplesat. Snad ty fotky nebudou až moc kýčovité, ale prostě tohle bylo to správné osvětlení.</p>

<p>Kilometry na tacháku přibývaly a nikde žádné město, jen občas nějaká samota. V jedné zatáčce mě překvapilo něco, co bych na dalekém severu v Norsku teda na první pohled zrovna nečekal. Proti mě si to z kopečka na kole fičel černoch v nějakých adidaskách a s kulichem na hlavě. No jo vlastně, tyhle severské země mají silnou imigrační politiku a vstřebávají imigranty z celého světa.</p>

<p>Za chvíli jsem dojel do městečka Trofors v údolí. Cena paliv je opravdu dost vysoká, na stojanu na pumpě jsou skoro stejné cenovky jako ve Švédsku, jen kurz není 3 CZK na 1 SEK, ale 3,6 CZK za 1 NOK. Nafta za 14,50 NOK, tj. cca 52 CZK, benzín za 16 NOK, tj. skoro 58 CZK! Ještě, že jsem dotankoval nádrž před hranicemi. Cesta je ale daleká a někde v Norsku natankovat přeci jen budu muset.</p>

<p>Zaparkoval jsem u supermarketu a na dětském hřišti taky dvě maminky s dětmi, původem zřejmě z Afriky. Když tak o tom přemýšlím, první přistěhovalce jsem potkal už ve Švédsku těsně za hranicemi s Finskem a pak snad v každém městě.</p>

<p>Po pravdě, je mi celkem jedno, jestli je někdo bílý, černý, fialový, nebo třeba zelený s tykadýlky, ale vidím tu s částí přistěhovalců jeden naprosto zásadní problém. Nazývá se islám. To co se schovává za falešný kabátek pokojného náboženství, je ve skutečnosti velmi agresivní totalitní ideologie založená na násilí, nenávisti a úplném zotročování a zašlapání rozumu do země. Jeho brutální projevy se snad ani nedají popsat slovy, je to na zvracení.</p>

<p>Bohužel liberálně orientovaným sociálním inženýrům s různých vládních i nevládních organizací, kteří stojí za imigrační politikou v Evropě, to v lepším případě jedno, v horším případě to dělají s podporou zemí Blízkého východu, které mají zálusk na Evropu. Naštěstí spousta běžných lidí nejsou zas tak úplně blbé ovce a díky internetu mají dnes přístup k informacím, které jsou v běžným médiích zcenzurovány, protože to je přeci &ldquo;politicky nekorektní&rdquo;. Ani bych se nedivil, že současná situace někdy za deset dvacet let vyústí v občanskou válku za svobodu&hellip; Fakt jako nemám zájem, aby mi nějaký drzý Ahmed brutálně vošukal dceru, proti její vůli, a pak ji &ldquo;za trest&rdquo; ukamenoval.</p>

<p>I když jsou to důležité věci, nechme ale pro tuto chvíli politiku stranou. Nechci se rozčilovat, jsem přeci na dovolené. Zkusil jsem se tedy poptat po nějaké datové SIMce v supermarketu, pak ještě v elektro obchodu, ale nic neměli. Týpek z elektra mi doporučil, ať se podívám do nějakého většího města na jihu. Je to tak minimálně 200 km. No jo, příroda pěkná, ale je to taky prdel světa. Tak jsem aspoň za městem našel hezké parkování a udělal si u řeky teplý oběd.</p>

<p>Ani se nedivím, že v Norsku je mimo město limit jen 80 km/h. O moc víc se tu stejně jet nedá. Tady nahoře vede jen jedna páteřní státovka, která se klikatí jako had &ndash; z kopečka do kopečka, doprava, doleva, pořád nějaká zatáčka a řidič musí být neustále ve středu, co se za ní vyloupne. Jen občas nějaká odbočka k samotám, nebo menším osadám. Provoz na téhle hlavní silnici je docela hustý. Řidiči se tu s tím ale tolik neserou jako ve Finsku, nebo Švédsku. Déšť, nedéšť, spousta to valí dost rychle a předjíždějí. Do toho se pořád střídalo pršení a sluníčko.</p>

<p>Už byl večer a padala na mě únava, chtěl jsem si dát trochu voraz a pak kafíčko. Zrovna vhod mi tedy přišlo jedno bistro na hranici krajů. Trochu jsem si dáchnul, až mě probudilo nějaké české kecání. No a opravdu za mnou stála dodávka s českou značkou a v ní asi pět urostlých chlapů, co jeli chytat ryby k moři dál na sever.</p>

<p>Potom, co jsme pokecali, šel jsem si tedy dát to kafe. Jenže, co jsem vlezl do vnitř, kluk za kasou na mě, že už má zavříno. Bylo jen pár minut po šesté. Když je mu návštěvník, co chce utratit prachy, na obtíž, tak má holt mládenec smůlu, tržbu mu neudělám.</p>

<p>Dál mě cestou zaujala cedule s nějakými vodopády. Na přehradě stála vodní elektrárna a nad ní muzeum věnované lososům. Večer už bylo asi zavřené a žádný vodopád vidět nebyl.</p>

<p>Večer jsem konečně dojel do nějakého slušnějšího městečka jménem Grong, což znamená smrk. Naproti pumpě obchoďák s povědomým názvem Rimi. Tady by konečně mohli mít nějakou SIMku. Bylo 20:45 a v devět zavírali, snad to ještě stihnu. U kasy jsem se mladého týpka poptal po SIMkách a fakt nějaké měl.</p>

<p>Koupil jsem tedy NetCom, který měl podle wiki slušné podmínky. Co jsem ale krabičku rozdělal, zjistil jsem, že je prázdná! Tak jsem mu to teda vrátil, že ze skladu vzal blbou krabici. On tam teda ještě zapátral a přinesl mi obálku se SIMkou. Jenže to zase zmatlal, v autě jsem zjistil, že v obálce byla SIMka od Chilimobil, nikoliv NetCom. Ale tak aspoň něco. Zkusil jsem tedy, jestli se mi to podaří rozchodit, ale velký kulový. Samý error a chtělo to registraci s jménem a norským Personal ID, manuál a všechno jen Norsky. Ach jo.</p>

<p>Týpek šel už z práce a zamával mi. Tak jsem ho ještě odchytil, že to zase popletl a že mi to stejně nejde. On na to, že se mi na to podívá a zkusí to aktivovat. Chvilku si s tím hrál a pak usoudil, že nejjednodušší bude, když se stavíme přes ulici k němu domu a on to aktivuje přes komp. Jenže tam to zas chtělo to Personal ID a dokonce ho i nějak validovalo.</p>

<p>Pak mi řekl, že se můžem stavit vedle na pumpě, že se zkusí poptat. Slečna opravdu měla velký výběr, asi čtyři různé balíčky, ale jako všichni ostatní prodavači naprosto o tom nic netušila. Balíčky taky neměly žádné rozumné popisky, natožpak v angličtině. Z jednoho na mě koukal nápis Lycamobile, který podle wiki měl mít dobré parametry, tak jsem ho vzal. Týpek mě ale překvapil, že mi ten balíček zaplatil sám.</p>

<p>V autě jsme to pak zkoušeli aktivovat, kus manuálu byl sice v angličtině, ale SIMka nebyla ve velikosti pro iPhone. Tak jsem mu poděkoval s tím, že to zkusím rozchodit na druhém telefonu. Že se mi tak ochotně, věnoval jsem mu flašku Merlota, co jsem koupil za pár šupů v Litvě pro nějakého couch hosta. On na to koukal, jak na zjevení, že tak drahou flašku si ode mě nemůže vzít. Musel jsem mu vysvětlit, že ne všude mají tak šíleně drahý chlast jako tady na severu.</p>

<p>Byl jsem utahaný jako kráva a všechno se mi sralo pod rukama. Nemyslel jsem si, že bude takový porod rozchodit obyčejnou norskou SIMku. Záložní telefon HTC Desire se ukázal jako úplně na houby, protože se mu rozbil kontakt na SIMku a žádnou nepřečetl. Do toho mi ještě spadl držáček na SIMku z iPhona do díry pod ruční brzdou. Jak to kurva mám z té škvíry dostat, teď jsem pěkně v hajzlu teda. Po asi čtvrt hodině šťourání jsem to dostal ven za pomoci dvou šroubováků.</p>

<p>SIMku od Lycamobile jsem ořízl nůžtičkami a nožejkem a konečně ji mohl vyzkoušet v iPhonu. Bohužel, zase jen samý error a nic. &ldquo;<a href="http://milujipraci.cz/">Ani očko ne-na-sa-díšššš</a>! Kurva uuuž! Já to nebudu dělat! Do pyčééééé!&rdquo;, řekl by Luboš Lakatoš.</p>

<p>Co se dá dělat, internet tak nutně nepotřebuju a zítra je taky den. Snad najdu nějaký plac s free wifi a zkusím to aktivovat přes web. Teď ještě najít nějaké blízké místo na spaní.</p>

<p>Vyjel jsem tedy z města a po pár kilometrech narazil na ceduli, že budou nějaké peřeje. To vypadalo slibně. Tady obloha byla úplně úžasná, červánky nad lesem, do kterých pršelo a zároveň svítilo sluníčko. Za chvíli jsem byl u mostu přes peřeje Formofoss a nechal to na malém plácku vedle. Sice to hučí, ale jinak je tam klid. Po perném večeru přišla vhod plechovka Lapin Kulta Arctic Malt. Není to žádný zázrak, ale lepší než žádné pivo.</p>

<p>Dneska 281 km, celkem 3891 km, průměrná spotřeba mezi 4 a 5 litrů na sto.</p>

<p><a href="/blog/2014/scandinavia-road-trip-day-17/">Další den</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
